% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com
\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:01_intro}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.1}
Quali dei seguenti eventi sono certi, probabili, impossibili
\begin{enumeratea}
\item Il giorno di Pasquetta pioverà;
\item il giorno di Pasqua sarà domenica;
\item comprando un biglietto della lotteria vincerò il primo premio;
\item quest'anno sarò promosso;
\item il 30 febbraio sarà domenica.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.2}
Aprendo a caso un libro di 200 pagine indica se gli eventi seguenti sono 
impossibili, certi o casuali e in questo ultimo caso indica se sono elementari.
\begin{enumeratea}
\item Si prenda la pagina 156: \ldots\ldots\ldots\ldots;
\item si prenda la pagina 210: \ldots\ldots\ldots\ldots;
\item si prenda una pagina minore o uguale a 200: \ldots\ldots\ldots\ldots;
\item si prenda una pagina multipla di 10: \ldots\ldots\ldots\ldots
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.3}
Completa la tabella:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Insieme $\Leftrightarrow$ Evento & Spazio degli eventi & Numero degli eventi\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Lanciando una moneta ottengo croce}\\
$ E=\{\text{croce}\} $ & $ \Omega =\{\text{testa},\text{croce}\} $ & $ 2^2=4 $\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Lanciando un dado ottengo 1 o 6} \\
$ E=\{1,6\} $ & $ \Omega =\{1,2,\ldots \ldots, \ldots, \ldots\} $ & $ 2^6=\ldots 
$\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Pallina con un numero primo da un'urna con 15 palline 
numerate da 1 a 15}\\
$ E=\{2,3,5\ldots,\ldots,\ldots\} $ & $ \Omega =\{x\in \insN| 1\le x\le 15\} $ & 
$ 2^{15} $\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Estraendo una carta da un mazzo di 40 carte, si presenta il 7 
di denari}\\
$ E=\{7\text{denari}\} $ & $ \Omega =\{x\in A| A=\{\text{Mazzo da 40}\}\} $ & 
\ldots\ldots\ldots\ldots\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Lanciando due monete ottengo facce diverse}\\
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots 
\ldots \ldots\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Lanciando un dato ottengo un numero pari}\\
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots 
\ldots \ldots\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Pallina con un numero multiplo di 3 da un'urna con 15 palline 
numerate da 1 a 15}\\
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots 
\ldots \ldots\\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{Estraendo una carta da un mazzo di 40 carte, si presenta un 
asso}\\
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots \ldots \ldots & \ldots \ldots 
\ldots \ldots\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}



\begin{esercizio}
 \label{ese:9.5}
 Considerando la distribuzione dei sessi in famiglie con due figli in cui lo 
spazio degli eventi $\Omega =\{{MM}, {MF}, {FM}, {FF}\}$ quali sono 
l'intersezione e l'unione degli eventi $E_1$ =``Il primo figlio è maschio'' e 
$E_2$ = ``Il secondo figlio è maschio''.
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:02_definizioni}}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:9.11}
% Un'urna contiene 3 palline bianche, 5 rosse e 7 verdi tutte uguali e 
% distinguibili solo per il colore. Calcolare la probabilità che estraendo a caso 
% una pallina dall'urna si verificano i seguenti eventi.
% \begin{itemize*}
% \item $ A= $ si estrae una pallina rossa;
% \item $ B= $ si estrae una pallina bianca;
% \item $ C= $ si estrae una pallina bianca o verde.
% \end{itemize*}
% \hfill $\left[P(A)=\frac{1}{3}\quad P(B)=\frac{1}{5} \quad 
%         P(C)=\frac{2}{3}\right]$
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
%  \label{ese:9.12}
% Si lanciano 3 monete equilibrate (testa e croce sono egualmente possibili); 
% calcolare la probabilità di ottenere due croci e una testa.
% \hfill $\left[...\right]$
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:9.13}
% Calcolare la probabilità che lanciando 2 dadi regolari la somma dei numeri che 
% si presentano sia 6.
% \hfill $\left[P(E)=\frac 5{36}\right]$
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:9.14}
% Un'urna contiene 100 palline identiche, numerate da 1 a 100. Calcolare la 
% probabilità che estraendo a caso una pallina dall'urna, essa sia un multiplo di 
% 10.
% \hfill $\left[P(E)=\frac{10}{100}=\frac 1{10}\right]$
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:9.15}
% Un'urna contiene 15 palline identiche, numerate da 1 a 15. Calcolare la 
% probabilità che estraendo a caso due palline dall'urna, la loro somma sia 10.
% \hfill $\left[P(E)=\frac 8{210}=\frac 4{105}\right]$
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:9.16}
% Calcola la probabilità che lanciando 4 volte una moneta equilibrata escano solo 
% due teste.
% \hfill $\left[P(E)=\frac 3 8\right]$
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.20}
 In un mazzo di 40 carte napoletane calcola la probabilità che estraendo a caso 
una carta essa sia:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize*}
\item $ A= $ un re;
\item $ B= $ una carta a denari;
\item $ C= $ una carta minore di 8;
\item $ D = $ una carta con punteggio pari.
\end{itemize*}
\end{multicols}
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.21}
Un mazzo di carte francesi è composto da 54 carte, 13 per seme e due jolly, i 
semi sono cuori e quadri di colore rosso, picche e fiori di colore nero. 
Calcolare la probabilità che estraendo a caso una carta
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize*}
\item $ A= $ sia un jolly;
\item $ B= $ sia un re;
\item $ C= $ sia l'asso di picche,
\item $ D= $ sia una carta di colore rosso.
\hfill $\left[...\right]$
\end{itemize*}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.22}
Da un mazzo di 40 carte napoletane vengono tolte tutte le figure, calcola la 
probabilità di estrarre una carta a denari.
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
%  \label{ese:9.23}
% In un sacchetto vengono inserite 21 tessere, su ciascuna delle quali è stampata 
% una lettera dell'alfabeto italiano. Calcola la probabilità che estraendo a caso 
% una tessera essa sia
% \begin{itemize*}
% \item $ A= $ una consonante;
% \item $ B= $ una vocale;
% \item $ C= $ una lettera della parola MATEMATICA.
% \hfill $\left[...\right]$
% \end{itemize*}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.24}
Nelle estrazioni del Lotto si estraggono dei numeri a caso compresi tra 1 e 90. 
Calcola la probabilità che il primo numero estratto sia:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize*}
\item $ A= $ il 90;
\item $ B= $ un numero pari;
\item $ C= $ un multiplo di 3;
\item $ D= $ contenga la cifra 1.
\end{itemize*}
\end{multicols}
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.25}
In un ipermercato si sono venduti in un anno 1286 cellulari di tipo A e 780 
cellulari di tipo B. Mentre erano ancora in garanzia sono stati restituiti 12 
cellulari di tipo A e 11 cellulari di tipo B perché malfunzionanti. Comprando un 
cellulare di tipo A, qual è la probabilità che sia malfunzionante? Qual è la 
probabilità che sia malfunzionante un cellulare di tipo B?
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.26}
Quando vado al lavoro parcheggio l'auto nei parcheggi a pagamento ma non sempre 
compro il biglietto del parcheggio. Precisamente lo compro il lunedì e il 
giovedì, non lo compro il martedì e il mercoledì, il venerdì vado sempre con 
l'auto di un collega, il sabato e la domenica non lavoro. Quando vado al lavoro, 
che probabilità ho di prendere la multa per non aver pagato il parcheggio?
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.27}
Un semaforo mostra il rosso per 120'', il verde per 60'', il giallo per 10''. 
Qual è la probabilità di incontrare il semaforo quando è verde?
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:03_unione}}
\begin{esercizio}
 \label{ese:9.4}
Estraendo una carta da un mazzo di 40 carte napoletane, individua fra le 
seguenti le coppie di eventi incompatibili:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\item La carta estratta è un re;
\item la carta estratta è di spade.
\item la carta estratta è un 5.
\item la carta estratta è una figura.
\item la carta estratta è di denari.
\item la carta estratta è un multiplo di 3.
\item la carta estratta non è una figura.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
Quali sono i 2 eventi la cui unione genera un evento certo?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.28}
 Lanciando un dado regolare, si calcoli la probabilità che esca un numero 
dispari o minore di 4.
\hfill $\left[P(E)=\frac 2 3\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.29}
Da un'urna che contiene 12 palline identiche numerate da 1 a 12 se ne estrae 
una. Calcolare la probabilità che la pallina presenti un numero minore di 6 o un 
numero maggiore di 8.
\hfill $\left[P(E)=\frac 3 4\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.30}
Da un'urna che contiene 12 palline numerate da 1 a 12 se ne estrae una. 
Calcolare la probabilità che la pallina presenti un numero pari o un numero 
maggiore di 8.
\hfill $\left[P(E)=\frac 2 3\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.31}
Lanciando un dado regolare, si calcoli la probabilità che esca un numero pari o 
minore di 2.
\hfill $\left[P(E)=\frac 2 3\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.32}
Calcolare la probabilità che scegliendo a caso una carta da un mazzo di carte 
francesi di 54 carte si prenda una carta di picche o un re.
\hfill $\left[P(E)=\frac 8{27}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.33}
Estraendo una carta da un mazzo di 40 carte, calcolare la probabilità che sia un 
3 o una carta di spade.
\hfill $\left[P(E)=\frac{13}{40}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.34}
 Da un'urna che contiene 5 palline rosse, 8 palline blu, 12 palline bianche, 15 
palline gialle, se ne estrae una. Calcolare la probabilità che la pallina sia 
rossa o blu o gialla.
\hfill $\left[P(E)=\frac 7{10}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.35}
Da un'urna che contiene 30 palline identiche numerate da 1 a 30, se ne estrae 
una. Calcolare la probabilità che il numero della pallina sia minore di 20 o 
multiplo di 4.
\hfill $\left[P(E)=\frac{11}{15}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.36}
Per un mazzo di 40 carte napoletane calcola la probabilità di estrarre
\begin{itemize*}
\item $ A= $ un asso o un re;
\item $ B= $ un sette o una carta a bastoni;
\item $ C= $ una figura o una carta a denari.
\end{itemize*}
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:04_intersezione}}


\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.47}
Nel lancio di due monete qual è la probabilità che una almeno sia croce?
\hfill $\left[P(E)=\frac 3 4\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.48}
Nel lancio di due dadi qual è la probabilità di avere un totale di 8 o due 
numeri uguali?
\hfill $\left[P(E)=\frac 5{18}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.49}
Qual è la probabilità nel lancio di due dadi che la somma dei punti sia 
almeno~9?
\hfill $\left[P(E)=\frac{15}{18}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.50}
Punto 7 euro nel lancio di due dadi sulla somma delle facce uguale a 5. Quanto 
devo ricevere perché il gioco sia equo?
\hfill $\left[63\text{€}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.51}
La probabilità che un proiettile colpisca un determinato bersaglio è 0,5. Qual è 
la probabilità che tre proiettili lanciati uno dopo l'altro colpiscano tutti il 
bersaglio.
\hfill $\left[P(E)=0,125\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.52}
Due persone giocano con le dita di entrambe le mani a pari e dispari. Con una 
posta 1:1 conviene giocare sul pari o sul dispari?
\hfill $\left[indifferente\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.53}
Un allievo cuoco prepara la cena. La probabilità che la minestra sia troppo 
salata è pari a 0,3 e che l'arrosto bruci sia pari a 0,4. Qual è la probabilità 
che la cena riesca bene?
\hfill $\left[P(E)=0,42\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.54}
Una scopa elettrica è formata da due apparati: il motore che si guasta una volta 
su 10 dopo un anno e la carrozzeria che si rompe una volta su 100 dopo un anno. 
Che probabilità ha la scopa elettrica di essere funzionante dopo un anno?
\hfill $\left[P(E)=89,1\%\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.55}
Una coppia ha caratteri ereditari tali che ogni loro figlio ha probabilità pari 
a 1/4 di essere malato. I genitori vorrebbero avere due figli. Calcolare la 
probabilità di avere:
\begin{itemize*}
\item $ A= $ entrambi i figli sani;
\item $ B= $ almeno un figlio malato.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=\frac 9 {16}; \quad P(B)=\frac 7 {16}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.56}
Determinare la probabilità che lanciando tre volte una moneta si presentino
\begin{itemize*}
\item $ A= $ 3 Teste;
\item $ B= $ 1 Testa;
\item $ C= $ 2 Teste.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=\frac 1 8; \quad P(B)=\frac3 8; \quad P(C)=\frac 3 8\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.57}
Nel lancio di una moneta e di un dado calcolare la probabilità di:
\begin{itemize*}
\item $ A= $ ottenere Croce e il 6;
\item $ B= $ ottenere Testa e un numero multiplo di 2;
\item $ C= $ ottenere Croce e un numero maggiore di 2.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=\frac 1 {12}; \quad P(B)=\frac1 4; \quad 
P(C)=\frac 1 3\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.58}
In un'urna ci sono 6 palline, di cui 2 nere e 4 bianche: calcola la probabilità 
di estrarre palline di diverso colore nel caso in cui la prima pallina viene 
rimessa nell'urna.
\hfill $\left[P(E)=\frac 4 9\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.59}
L'urna $ U_1 $ contiene 10 palline rosse e 15 bianche, l'urna $ U_2 $ contiene 
12 palline rosse e 13 palline bianche. Calcola la probabilità che estraendo una 
pallina da $ U_1 $ e una pallina da $ U_2 $ siano entrambe rosse.
\hfill $\left[...\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.60}
 Un'urna contiene 10 palline rosse, 7 palline nere e 2 bianche. Estraendone 
simultaneamente, tre calcolare la probabilità:
\begin{itemize*}
 \item $ A= $ tutte e tre rosse;
 \item $ B= $ tutte e tre bianche;
 \item $ C= $ 1 rossa e 2 nere;
 \item $ D= $ tutte di colore diverso;
 \item $ E= $ una sola bianca.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=0,12; \quad P(B)=0; \quad P(C)=0,22; \quad P(D)=0,14; \quad 
P(E)=0,28\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.61}
 Da un mazzo di 40 carte, si estrae una carta a caso. Determina la probabilità:
\begin{itemize*}
\item $ A= $ che esca un Re;
\item $ B= $ che esca un Re nell'ipotesi che sia uscita una figura;
\item $ C= $ che esca un Re nell'ipotesi che sia uscito il seme di fiori;
\item $ D= $ che esca il seme di fiori dopo che è uscito un Re.
\end{itemize*}
Tra gli eventi A, B, C e D quali sono indipendenti?

\hfill $\left[P(A)=\frac 1{10} ; \quad  P(B)=\frac 1 3 ; \quad  P(C)=\frac 
1{10} ; \quad  P(D)=\frac 1 4 A \text{ e } C\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.62}
Uno studente universitario ha la probabilità 0,3 di superare l'esame di 
matematica e 0,5 di superare l'esame di diritto privato. Se i due eventi sono 
indipendenti determinare la probabilità che lo studente ha di superare
\begin{itemize*}
\item $ A= $ tutti e due gli esami;
\item $ B= $ almeno un esame.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=0,15; \quad P(B)=0,65\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.63}
Un'urna contiene 5 palline bianche e 12 nere. Estraendole due a caso qual è la 
probabilità che siano dello stesso colore?
\hfill $\left[P(A)=0,56\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.64}
Uno studente ha la probabilità del 55\% di prendere il debito in matematica, del 
30\% di prendere il debito in inglese e del 20\% di prendere il debito in 
entrambe le materie. Valutare la probabilità di:
\begin{itemize*}
\item $ A= $ avere il debito in matematica nell'ipotesi di averlo già preso in 
inglese;
\item $ B= $ avere il debito in inglese nell'ipotesi di averlo già preso in 
matematica;
\item $ C= $ avere il debito in matematica nell'ipotesi di non averlo preso in 
inglese;
\item $ D= $ avere il debito in inglese nell'ipotesi di non averlo preso in 
matematica;
\item $ E= $ non avere il debito in matematica nell'ipotesi di averlo preso in 
inglese;
\item $ F= $ non avere il debito in inglese nell'ipotesi di non averlo preso in 
matematica.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=67\%; \quad P(B)=36\%; \quad P(C)=50\%; \quad P(D)=22\%; 
\quad P(E)=33\%; \quad P(F)=64\%\right]$
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:05_bayes}}
\subsubsection*{\numnameref{sec:06_statistica}}



\subsection{Esercizi riepilogativi}


\begin{esercizio}
 \label{ese:9.39}
La seguente tabella è tratta dalla tavola di mortalità dei maschi al 2002 
relativa a una popolazione di 100000 individui:
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
Età & $ 0\le x<20 $ &$ 20\le x<40 $ & $ 40\le x<60 $ & $ 60\le x<80 $ & $ 80\le 
x<100 $ \\
Decessi & 997 & 1909 & 7227 & 39791 & 49433\\
\end{tabular}
\end{center}
Calcola la probabilità per un individuo dell'età di 20 anni di vivere almeno per 
altri 40 anni.
\hfill $\left[P(E)=0,91\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.40}
Calcola la probabilità di vincita dell'Italia ai campionati mondiali di calcio 
se i bookmaker scommettono su una sua vincita 12 a 5.
\hfill $\left[P(E)=0,71\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.41}
In un incontro di boxe il pugile Cacine viene dato a 1:7 contro il detentore del 
titolo Pickdur.
Secondo gli allibratori, quale la probabilità ha Cacine di conquistare il 
titolo?
Quali le poste per Pickdur?
\hfill $\left[P(A)=\frac 1 8;B=7:1\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.42}
Quanto devo puntare su Celestino, che viene dato vincente 4:21 per riscuotere 
500 €?
\hfill [80 €]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.43}
Un cubo di legno viene verniciato e successivamente segato parallelamente alle 
facce in modo da ottenere 1000 cubetti. Quanti tagli sono necessari? Qual è la 
probabilità che, una volta mescolati i cubetti, si estragga
\begin{itemize*}
\item $ A= $ un cubetto con una sola faccia verniciata;
\item $ B= $ un cubetto con due facce verniciate;
\item $ C= $ un cubetto con nessuna faccia verniciata.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=0,384; \quad P(B)=0,096 \quad P(C)=0,512\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.44}
In un circolo vi sono 100 soci. Di essi si sa che 44 sanno giocare a dama, 39 a 
scacchi, 8 sanno giocare sia a dama che a scacchi. Estraendo a sorte uno dei 100 
soci, qual è la probabilità che sia una persona che non sappia giocare ad alcun 
gioco.
\hfill $\left[P(E)=0,25\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.45}
Da un mazzo di 40 carte si estrae 1 carta. Calcola la probabilità dei seguenti 
eventi:
\begin{itemize*}
\item $ A= $ la carta non è di spade;
\item $ B= $ la carta non è una figura;
\item $ C= $ la carta non è un 2.
\end{itemize*}
\hfill $\left[P(A)=\frac 3 4; \quad P(B)=\frac 7{10}; \quad 
P(C)=\frac 9{10}\right]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.46}
Calcola la probabilità che lanciano 4 volte una moneta equilibrata esca almeno 
una testa.
\hfill $\left[P(E)=1-\frac 1{16}=\frac{15}{16}\right]$
\end{esercizio}


\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2005]% \label{ese:9.65}
Se si lanciano contemporaneamente due monete, qual è la probabilità che escano 
una testa e una croce?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2005] % \label{ese:9.66}
Qual è la probabilità che su 6 lanci di un comune dado a 6 facce non truccato si 
abbia per 6 volte il numero 3?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2005]% \label{ese:9.67}
Un'urna contiene 20 gettoni numerati da 1 a 20. Si estrae un gettone: è un 
numero pari. Sena reinserire il gettone, se ne estrae un secondo. Qual è la 
probabilità di estrarre un numero dispari?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006] % \label{ese:9.68}
Se lanci un dado una sola volta, quale probabilità hai di ottenere un numero 
pari minore di 6?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2006]% \label{ese:9.69}
È lanciato un dado non truccato a forma di ottaedro (solido regolare a otto 
facce), le cui facce sono numerate da 1 a 8. Qual è la probabilità che escca una 
faccia il cui numero è multiplo di 3?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2006]% \label{ese:9.70}
Un mazzo di carte da poker è composto da 52 pezzi, 12 dei quali sono figure. 
Pescando a caso una carta, qual è la probabilità che si verifichi l'evento: 
``esce una figura o un asso''?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006] % \label{ese:9.71}
Un'urna contiene 50 gettoni colorati. 20 sono di colore verde, 18 di colore 
rosso, 10 di colore blu. Qual è la probabilità di pescare un gettone che non sia 
né verde, né rosso e né blu?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2006]% \label{ese:9.72}
La probabilità di estrarre una pallina rossa da un'urna contenente 100 palline è 
3/50. Quante sono le palline rosse contenute nell'urna?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2005]% \label{ese:9.73}
Si lancia un comune dado a 6 facce non truccato per 8 volte. Qual è la 
probabilità che al terzo lancio esca il numero 5?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2005]% \label{ese:9.74}
Data un'urna contenente 30 palline, di cui 6 rosse, 9 gialle, 3 verdi e 12 blu, 
quale delle seguenti affermazioni è falsa? La probabilità di estrarre una 
pallina...
\begin{itemize*}
\item rossa o gialla è 0,5;
\item verde è 0,1;
\item blu o gialla è 0,7;
\item rossa o blu è 0,4
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006] % \label{ese:9.75}
Se i lanciano contemporaneamente due monete, qual è la probabilità che esca 
almeno una testa?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006] % \label{ese:9.76}
Un'urna contiene 20 palline: 4 bianche, 6 rosse e 10 verdi. Quanto vale il 
rapporto fra la probabilità di estrarre una pallina bianca o rossa e la 
probabilità di estrarre una pallina rossa o verde?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2006]% \label{ese:9.77}
La probabilità di estrarre una pallina bianca da un'urna è 4/10. Quale delle 
seguenti affermazioni è compatibile con la precedente?
\begin{itemize*}
\item l'urna contiene 20 palline bianche, 15 rosse e 5 nere;
\item l'urna contiene 40 palline bianche, 40 rosse e 40 nere;
\item l'urna contiene 40 palline bianche e 100 rosse;
\item l'urna contiene 80 palline bianche, 50 rosse e 70 nere.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006] % \label{ese:9.78}
In un dado truccato avente le facce numerate da 1 a 6, la probabilità di uscita 
di un numero è direttamente proporzionale al numero stesso. Quanto vale la 
probabilità che, lanciando il dado, esca il numero 5?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2007] % \label{ese:9.79}
Un'urna contiene 50 palline. Marco ne estrae 20 senza rimetterle nell'urna ed 
osserva che 10 sono nere e 10 sono rosse. Estraendo una 21-esima pallina, qual è 
la probabilità che questa si nera?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2007] % \label{ese:9.80}
Quanto vale la probabilità che una persona risponda correttamente ad una domanda 
che prevede solo una risposta esatta, scegliendo a caso una risposta fra le 
quattro proposte?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2007] % \label{ese:9.81}
Un'urna contiene 21 palline, ognuna delle quali è contrassegnata da una lettera 
dell'alfabeto italiano. Qual è la probabilità che, estraendo a caso una di 
queste palline, si verifichi l'evento ``esce la lettera $ \pi $''?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2007]% \label{ese:9.82}
In una lotteria i 4 premi sono assegnati per estrazioni successive, partendo dal 
1° fino al 4°. Pietro ha acquistato uno solo dei 100 biglietti venduti. Egli è 
presente all'estrazione dei premi e l'estrazione del 1° premio lo vede perdente. 
Qual è la probabilità che Pietro vinca il 2° premio?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2007] % \label{ese:9.83}
Si lanciano due dadi ed escono due numeri il cui prodotto è 6. Qual è la 
probabilità che uno dei due numeri usciti sia 2?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2007]% \label{ese:9.84}
Quanti casi possibili si ottengono gettando un dado e una moneta 
contemporaneamente?

A. 12\quad B. 8 \quad C. 36 \quad D. 2 \quad E. La risposta esatta non è tra 
quelle proposte.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2003] % \label{ese:9.85}
 Se lanci un normale dado numerato da 1 a 6, ciascun numero ha probabilità 1/6 
di uscire. In 4 lanci successivi sono usciti i numeri 2, 3, 4 e 3. Se lanci il 
dado una quinta volta, qual è la probabilità che esca 3?
\begin{itemize*}
\item Maggiore di 61, perché nei 4 tiri precedenti il punteggio 3 è uscito 2 
volte su 4;
\item 61, perché il dado non si ricorda degli eventi passati;
\item minore di 61, perché il punteggio 3 è già uscito e ora è più probabile che 
escano gli altri;
\item 21, come indica il calcolo dei casi favorevoli (due) sul totale dei casi 
(quattro);
\item le informazioni date non consentono di rispondere.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2003]% \label{ese:9.86}
 Estrarre da un mazzo di carte francesi (52 carte) una carta di seme nero e 
figura è \ldots
\begin{itemize*}
\item più probabile che estrarre una carta di seme nero;
\item più probabile che estrarre una figura di qualunque seme;
\item meno probabile che estrarre una carta di seme nero e asso;
\item altrettanto probabile che estrarre una carta di seme nero o figura;
\item altrettanto probabile che estrarre una carta di seme rosso e figura. 
(Prove Invalsi 2003)
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2003] % \label{ese:9.87}
La probabilità di estrarre un 6 o un 8 da un mazzo di carte napoletane (40 
carte) è \ldots
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2003]% \label{ese:9.88}
Aldo e Luigi giocano a testa o croce, ciascuno di essi lancia due monete. Qual è 
la probabilità che il numero di teste di Luigi sia uguale a quelle ottenute da 
Aldo?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2004]% \label{ese:9.89}
Se lanci una normale moneta, Testa e Croce hanno entrambe probabilità 1/2 di 
uscire. In 4 lanci successivi, sono usciti Testa, Croce, Testa, Testa. Se lanci 
la moneta una quinta volta, qual è la probabilità che esca Testa?
\begin{itemize*}
\item Maggiore di $ \frac 1 2 $
\item uguale a $ \frac 1 2 $
\item minore di $ \frac 1 2 $
\item le informazioni date non consentono di rispondere.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2004]% \label{ese:9.90}
Nel gioco della tombola qual è la probabilità di estrarre un numero maggiore di 
20 e minore di 35?
\end{esercizio}

\begin{esercizio} [Prove Invalsi~2004]% \label{ese:9.91}
Qual è la probabilità che lanciando un dado esca un numero dispari o multiplo di 
3?
\end{esercizio}
