% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com
% (c) 2016 Andrea Sellaroli andrea.sellaroli@istruzione.it

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:calc_combinatorio_prodotto}}

\begin{esercizio}
\label{ese:I.1}
Per andare da Verona a Vicenza ci sono 3 possibili percorsi. Per andare da Vicenza a Padova ci sono 5 possibili strade. Nessuna strada collega direttamente Verona con Padova. Quanti percorsi possibili ci sono per andare da Verona a Padova?
\hfill \(\left[15\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:I.2}
Il menu di un ristorante permette di scegliere tra 5 primi, 7 secondi e, a scelta, tra frutta o dolce. In quanti modi si può ordinare un pranzo completo?
\hfill \(\left[70\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:I.3}
Quanti sono i numeri dispari formati da 4 cifre tutte diverse tra loro (un numero di quattro cifre non può iniziare per 0, altrimenti sarebbe di 3 cifre).
\hfill \(\left[2240\right]\)
\end{esercizio}


\subsubsection*{\numnameref{sec:calc_combinatorio_permutazioni}}
\begin{esercizio}
\label{ese:P.1}
Cinque persone sono in fila per entrare in un negozio. In quanti modi potrebbero entrare se non rispettassero l'ordine di arrivo
\hfill \(\left[120\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:P.2}
Disegna un albero per rappresentare le permutazioni nell'insieme:
 \begin{enumeratea}
  \item \(A=\{ a,b\}\)
  \item \(B=\{ x,y,z,k\}\)
  \item \(C=\{\text{rosso, verde, giallo, marrone, blu}\}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{P.3}
Scrivi tutti gli anagrammi, anche privi di significato, delle seguenti 
parole, poi calcola il loro numero.
\begin{multicols}{5}
 \begin{enumeratea}
  \item TRE
  \item OTTO
  \item MORO
  \item MENO
  \item SETTE
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{P.3}
Calcola il numero di anagrammi, anche privi di significato, delle parole:
\begin{multicols}{5}
 \begin{enumeratea}
  \item AMO
  \item ROMA
  \item VOLO
  \item ADIGE
  \item PAROLA
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:calc_combinatorio_disposizioni}}

\begin{esercizio}\label{D.1}
Calcola il numero di disposizioni di 8 elementi in 3 posti.
\hfill \(\left[336\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{D.2}
Calcola il numero di disposizioni di 25 elementi in 5 posti.
\hfill \(\left[6375600\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{D.3}
Quante melodie si possono comporre formate da 3 note diverse (le note sono 12).
\hfill \(\left[1320\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{D.4}
Una password è formata da 3 cifre dispari tutte diverse tra loro. Se non ricordo la password, quante prove dovrò fare?
\hfill \(\left[60\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{D.5}
Quanti sono i numeri dispari formati da 4 cifre tutte diverse tra loro
\hfill \(\left[2240\right]\)
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:calc_combinatorio_combinazioni}}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.1}
In un compito in classe si devono scegliere 3 esercizi tra 5 proposti. In 
quanti modi diversi posso sceglierli? \hfill \(\quadra{10}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.2}
Calcola il numero dei possibili terni al lotto.
\hfill \(\left[117480\right]\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.3}
Determina il numero di sottoinsiemi di 5 elementi da un insieme di 8 
elementi. \hfill \(\quadra{56}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.4}
In una classe di 22 persone devono essere scelte a caso 3 persone per essere 
interrogate contemporanemente. In quanti modi è possibile effettuare la 
scelta? \hfill \(\quadra{1540}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.5}
Quante sono le possibili coppie di rappresentanti di classe in una classe di 
28 alunni? \hfill \(\quadra{378}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:C.5}
La nonna permette al nipotino di scegliere 3 caramelle dalla sua grande 
scatola che contiene caramelle
\begin{itemize}[nosep]
\item all'Arancia,
\item al Limone,
\item alla Mora,
\item al Miele,
\item allo Zenzero,
\item alla Fragola.
\end{itemize}
In quanti modi diversi il nipotino può comporre il suo tesoretto di 
caramelle? \hfill \(\quadra{378}\)
\end{esercizio}


\begin{comment}
\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}
\label{ese:R.1}
Quante sono le diagonali di un ottagono?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:R.2}
In un torneo di calcio a otto squadre, ogni squadra deve giocare una partita contro ognuna delle altre. Quante partite si giocheranno?
\end{esercizio}
\end{comment}
