% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder esp_log_grafici.tex}

\chapter[Esponenziali e logaritmi]{Esponenziali e logaritmi}

\section{Un problema}
\label{sec:esplog_problemi}

\emph{
Di ritorno da una viaggio nella foresta pluviale, mi sono portato come 
ricordo una piccola piantina che vive sulla superficie dell'acqua. 
Il primo giorno di giugno getto la piantina nello stagno vicino a casa, che 
ha una superficie di circa \(1\) km\(\,^2\).
Nei giorni seguenti vado a controllare lo stagno e non vedo più la pianta: 
il vento l'avrà spinta chissà dove! 
Questa specie ha la particolarità di duplicarsi ogni giorno e gli animali 
che vivono dalle nostre parti non la conoscono e non se ne cibano.
Parto per un altro viaggio, torno il trenta giugno e scopro che la piantina 
ha ricoperto tutto lo stagno.}

\begin{enumerate}
 \item
\emph{Se in 30 giorni la pianta ha ricoperto tutto lo stagno, in quanti 
giorni 
ne aveva coperto metà?}
 \item 
\emph{Quanta superficie era ricoperta il 20 giugno?}
 \item 
\emph{Quanta superficie era ricoperta il 10 giugno?}
\end{enumerate}

\noindent Vediamo come rispondere a queste tre domande:

\begin{enumerate}
 \item
L'idea è quella di non guardare il periodo complessivo 
ragionando in avanti. Con questa impostazione verrebbe spontaneo pensare 
che se 
in 30 giorni copre tutto lo stagno, metà stagno sarà coperto in 15 giorni. 
Purtroppo non 
è così.
Innanzitutto noi non abbiamo informazioni su quanto la pianta ricopre lo 
stagno il primo 
giorno, ma su quanta parte di stagno è ricoperta il trentesimo giorno.
Quindi dobbiamo partire dalla fine: se il primo luglio la superficie dello 
stagno è tutta coperta e ogni giorno la pianta raddoppia, il giorno 
precedente 
sarà ricoperta solo la metà dello stagno. Quindi per ricoprire metà dello 
stagno 
ha impiegato 29 giorni e per ricoprire l'altra metà impiega solo un giorno.

 \item
Per calcolare quale superficie è ricoperta dalla pianta il ventesimo 
giorno, 
possiamo costruire una tabella, sempre partendo dalla fine:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
giorno & 30 & 29 & 28 & 27 & 26 & 25 & \dots \\[6pt]
\hline &&&&&&\\ [-6pt]
superficie & 1 & \(\dfrac{1}{2}\) & 
 \(\dfrac{1}{4}\) & 
 \(\dfrac{1}{8}\) & 
 \(\dfrac{1}{16}\) & 
 \(\dfrac{1}{32}\) & \dots \\
\end{tabular}
\end{center}

Infatti ogni giorno la parte ricoperta è la metà del giorno successivo.
Completando la tabella puoi scoprire quale parte di stagno è ricoperta il 
ventesimo giorno. Ma esiste un modo più veloce per calcolarlo?
\'E sufficiente riscrivere la tabella nel seguente modo:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
giorno & 30 & 29 & 28 & 27 & 26 & 25 & \dots \\[6pt]
\hline &&&&&&\\ [-6pt]
superficie & 1 & \(\dfrac{1}{2^1}\) & 
 \(\dfrac{1}{2^2}\) & 
 \(\dfrac{1}{2^3}\) & 
 \(\dfrac{1}{2^4}\) & 
 \(\dfrac{1}{2^5}\) & \dots \\
\end{tabular}
\end{center}

Risulta definita automaticamente una formula che permette di calcolare la 
parte di stagno ricoperta
\(n\) giorni prima dell'ultimo.
\begin{itemize}
 \item 3 giorni prima dell'ultimo giorno è ricoperto \(\dfrac{1}{2^3}\) di 
stagno.
 \item 10 giorni prima dell'ultimo giorno (ovvero il \(20^\circ\) giorno) è 
ricoperto \(\dfrac{1}{2^{10}}\) di stagno.
 \item \(n\) giorni prima dell'ultimo giorno è ricoperto 
\(\dfrac{1}{2^{n}}\) di stagno.
\end{itemize}

\item Con quest'ultima formula è possibile calcolare immediatamente quanta 
superficie dello stagno è ricoperta il decimo giorno (ovvero 20 giorni 
prima della fine):
\[\text{superficie} = \dfrac{1}{2^{20}} \approx 
\text{ 1 milionesimo della superficie}\]
Ciò significa che nei primi 10 giorni arriva a coprire meno di un 
milionesimo 
della superficie dello stagno e poi in un giorno da metà lago lo copre 
tutto.
\end{enumerate}

\section{Esponenziali}
\label{sec:esplog_esponenziali}

Il fenomeno riportato nel problema precedente trova un proprio modello 
nelle 
funzioni esponenziali. Studiamone in dettaglio il comportamento.

\subsection{La successione delle potenze di~2}
\label{subsec:esplog_succpotdue}

Riprendiamo l'esempio precedente, ma poniamo come giorno zero quello in cui 
viene 
ricoperto l'intero stagno: al valore zero corrisponde la superficie uno, al 
valore uno la superficie doppia, \dots. Nei giorni precedenti: al valore 
meno uno 
corrisponde la superficie \(1/2\), al valore meno due \dots.

Completando la tabella e riportando i valori nel grafico si ottiene:

\begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{minipage}[]{.48\textwidth}
  \begin{center}
   \begin{tabular}{c|l}
    \(n\)   & \(y=2^n\) \\
    \hline
    \dots & \dots \\
    \(-4\) & \(2^{-4} = 0,0625\) \\
    \(-3\) & \(2^{-3} = 0,125\) \\
    \(-2\) & \(2^{-2} = 0,25\) \\
    \(-1\) & \(2^{-1} = 0,5\) \\
    \(0\) & \(2^{0} = 1\) \\
    \(+1\) & \(2^{+1} = 2\) \\
    \(+2\) & \(2^{+2} = 4\) \\
    \(+3\) & \(2^{+3} = 8\) \\
    \dots & \dots \\
   \end{tabular}
  \end{center}
 \end{minipage}
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[I punti della tabella precedente riportati nel 
piano 
cartesiano si dispongono lungo una curva che 
a sinistra si trovano appena sopra all'asse x, 
attraversano l'asse y nel punto~1, poi crescono molto rapidamente.]
  \puntia
  \caption{Grafico di \(y = 2^n\)} \label{fig:potdue0}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{osservazione}
Possiamo fare alcune osservazioni su questa successione.

\begin{enumerate}
 \item 
  È sempre crescente: se \(n_1 > n_0\) allora \(2^{n_1} > 2^{n_0}\)
 \item 
  Verso sinistra i valori di \(2^n\) diventano sempre più piccoli, ma 
rimangono 
  sempre maggiori di zero. Quindi se \(n\) è un infinito negativo 
  allora \(2^n\) sarà un infinitesimo.
 \item 
  Verso destra cresce molto rapidamente. Quindi se \(n\) è un infinito 
positivo 
  allora \(2^n\) sarà anch'esso un infinito positivo.
 \item 
  \'E interessante studiare l'incremento della funzione \;\(\Delta y_n = 
y_{n+1}-y_n\):
\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{1.8}
\begin{tabular}{c|ccccccccc}
\(n\) & -4    & -3    & -2   & -1  & 0 & +1 & +2 & +3  & \dots \\
\hline 
% \vspace*{4pt}
\(y\) & 0,0625 & 0,125 & 0,25 & 0,5 & 1 & 2  & 4  & 8 & \dots\\
\hline
% \vspace*{4pt}
\(\Delta y_n\) & 
  0,0625 & 0,125 & 0,25 & 0,5 & 1 & 2  & 4  & 8& \dots \\
\end{tabular}
\end{center}

  Possiamo osservare che l'incremento \(\Delta y_n\) della successione  
in un punto è uguale al valore \(y_n\) della successione in quel punto. Si 
tratta di una particolare caratteristica della successione \(2^n\).

Con l'aiuto di una calcolatrice o di un foglio di calcolo non è difficile 
compilare tabelle analoghe per le successioni \(3^n,\ 4^n,\ 5^n,\ \dots\) e 
cogliere analogie e differenze rispetto alla tabella data.

\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsection{Le potenze di~2 con esponente reale}
\label{subsec:esplog_potdue}

Abbiamo visto quanto vale \(2^0\) e \(2^1\), ma se l'esponente è in mezzo 
tra zero e uno, cosa succede? Ingrandiamo la scala del grafico disegnato 
sopra 
e andiamo a studiare il comportamento della funzione reale: \(y=2^x\) 
quando 
\(x\) assume valori non interi:

\begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{minipage}[]{.48\textwidth}
%  \vspace*{1cm}
  \begin{center}
  \renewcommand\arraystretch{1.3}
   \begin{tabular}{r|l}
    \(n\)   & \(y=2^n\) \\
    \hline
    \dots & \dots \\
    \(-1\) & \(2^{-1} = 0,5\) \\
    \(-0,75\) & \(2^{-0,75} = 2^{\frac{-3}{4}} = \sqrt[4]{2^{-3}} = 
0,5946\) \\
    \(-0,5\) & \(2^{-0,5} = 2^{\frac{-1}{2}} = \sqrt{2^{-1}} = 0,7071\) \\
    \(-0,25\) & \(2^{-0,25} = 2^{\frac{-1}{4}} = \sqrt[4]{2^{-1}} = 
0,8409\) \\
    \(0\) & \(2^{0} = 1\) \\
    \(0,25\) & \(2^{0,25} = 2^{\frac{1}{4}} = \sqrt[4]{2} = 1,1892\) \\
    \(+0,5\) & \(2^{0,5} = 2^{\frac{1}{2}} = \sqrt{2} = 1,4142\) \\
    \(0,75\) & \(2^{0,75} = 2^{\frac{3}{4}} = \sqrt[4]{2^3} = 1,6818\) \\
    \(+1\) & \(2^{+1} = 2\) \\
    \dots & \dots \\
   \end{tabular}
%  \vspace*{1.8cm}
  \end{center}
 \end{minipage}
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Ingrandimento del grafico precedente con alcuni 
punti interpolati.]
  \vspace*{.8cm}
  \puntib
  \vspace*{.65cm}
  \caption{Grafico di \(y=2^x\)} \label{fig:potdue1}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

Disegnando punti sempre più fitti si può pensare di disegnare i punti 
corrispondenti ad ogni valore \(x \in \R\) ed ottenere così il grafico 
della 
funzione reale \(y=2^x\).

% \begin{definizione}[Funzioni esponenziali]{
% Chiamiamo \emph{funzione esponenziale} una funzione in cui la variabile 
% indipendente compare all'esponente.
% }
% \end{definizione}

\begin{definizione}[Funzioni esponenziali]
Chiamiamo \emph{funzione esponenziale} una funzione reale che trasforma 
progressioni aritmetiche in progressioni geometriche.

o

Chiamiamo \emph{funzione esponenziale} una funzione reale tale che 
\(f(a+b)=f(a)f(b)\) e che f(0)=1.
\end{definizione}

Molti fenomeni hanno, per certi periodi, un andamento che può essere 
modellizzato da una funzione esponenziale, sono i fenomeni dove la crescita 
è 
proporzionale al valore in un dato momento. Alcuni esempi:

\begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{minipage}[]{.46\textwidth}
%  \vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\small 
 \item 
Il capitale che cresce con un certo tasso di interesse e che quindi ha una 
crescita proporzionale al valore del capitale stesso.
 \item 
La crescita di una popolazione, in condizioni favorevoli: maggiori sono gli 
individui fertili e più rapidamente cresce
la popolazione. Si può pensare in particolare alla diffusione di specie non 
autoctone in 
territori dove non trovano predatori.
 \item 
Crescita del numero di batteri o virus in un 
individuo contagiato da una malattia.
 \item 
La diffusione di un'epidemia.
 \item 
L'aumento di temperatura dovuto all'aumento di ``gas serra'' che porta allo 
scioglimento delle calotte polari con la diffusione di ulteriori quantità 
di 
``gas serra''.
\end{itemize}

\end{minipage} \quad
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Grafico della funzione esponenziale che 
a sinistra si trova appena sopra all'asse x, 
attraversa l'asse y nel punto~1, poi cresce molto rapidamente.]
  \graficoesponenziale
  \caption{Grafico della funzione \(y=2^x\).} \label{fig:funx2^x}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Le funzioni esponenziali}
\label{subsec:esplog_fesponenziale}

È ora il momento di generalizzare la funzione. 
Studiamo come si comporta la funzione \(y=a^x\) per diversi valori di \(a\).
Cosa succede se la base della potenza è un numero diverso da 2? 
Come cambierà il suo grafico?\\[10pt]
\fbox{{\(a<0\)}}\; Proviamo a disegnare, per esempio, il grafico della 
funzione: \(y=(-2)^x\).\\[4pt]
Diamo ad \(x\) diversi valori, calcoliamo i corrispondenti valori di \(y\) 
e 
riportiamoli su un grafico (vedi Figura \ref{fig:potmenodue0}).
\begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{minipage}[]{.48\textwidth}
 \vspace*{.6cm}
  \begin{center}
   \begin{tabular}{r|l}
    \(x\)   & \(y=(-2)^x\) \\
    \hline
    \dots & \dots \\
    \(-5\) & \((-2)^{-5} = -0,03125\) \\
    \(-4\) & \((-2)^{-4} = +0,0625\) \\
    \(-3\) & \((-2)^{-3} = -0,125\) \\
    \(-2\) & \((-2)^{-2} = +0,25\) \\
    \(-1\) & \((-2)^{-1} = -0,5\) \\
    \(0\) & \((-2)^{0} = +1\) \\
    \(+1\) & \((-2)^{+1} = -2\) \\
    \(+2\) & \((-2)^{+2} = +4\) \\
    \(+3\) & \((-2)^{+3} = -8\) \\
    \dots & \dots \\
   \end{tabular}
 \vspace*{.6cm} \label{tab:potmenodue0}
  \end{center}
 \end{minipage}
\begin{minipage}[]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[I punti della tabella precedente riportati nel 
piano 
cartesiano si dispongono alcuni nel semipiano positivo e alcuni nel 
semipiano 
negativo.]
  \puntimenodue
  \caption{Grafico di \(y=(-2)^n\)} \label{fig:potmenodue0}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
La successione risulta un po' strana, ma è accettabile. Cosa succede però 
se 
l'esponente è un numero con la virgola? Proviamo a far calcolare alla 
calcolatrice le seguenti espressioni:
\[\tonda{-2}^{1,5}= \dots \qquad \tonda{-2}^{2/7}= \dots \qquad 
 \tonda{-2}^{-1,5}= \dots \qquad \tonda{-2}^{3/8}= \dots \qquad 
\]
Molto probabilmente la calcolatrice si rifiuterà di calcolare queste 
espressioni perché il loro risultato non è un numero reale. 
Quanto visto per \(-2\) vale per qualunque base negativa.
Possiamo concludere che, se la base è negativa, possiamo calcolare la 
successione 
delle sue potenze, ma non possiamo calcolare i valori della funzione 
per qualunque \(x \in \R\). 
La funzione \(y=a^x \text{ con } a<0\) non è definita nei numeri reali 
(in \(\R\)).
\paragraph{\fbox{\(a=0\)}} Se \(a=0\), otteniamo di nuovo una funzione 
alquanto strana. Infatti \(y = 0^x\) vale
zero per qualunque \(x>0\), mentre non esiste per valori \(x<0\).\\[4pt]

D'ora in avanti considereremo esponenziali solamente con base \(a>1\).

\paragraph{\fbox{\(a>1\)}}
Tenendo presente il valore delle potenze che abbiamo imparato, possiamo 
affermare che maggiore è la base e più ripido diventa il grafico della 
funzione 
sulla destra (per valori positivi) mentre a sinistra (per valori negativi) 
il 
grafico si appiattisce più rapidamente sull'asse \(x\).
\paragraph{\fbox{\(a=1\)}}
% Se la base è uguale a~1 la qualunque potenza sarà uguale a~1 quindi la 
funzione 
% diventa una costante:~\(y=1\). 
Se la base è proprio 1, la funzione esponenziale 
diventa molto particolare: infatti per ogni valore di \(x\) la funzione 
\(y=1^x\) vale sempre 1.
\paragraph{\fbox{\(0<a<1\)}}
Calcolando alcuni valori di una funzione con la base minore di~1, 
ad esempio \(y=\tonda{\frac{1}{2}}^x\), possiamo osservare facilmente che 
il 
comportamento della funzione assomiglia molto a quello della funzione
\(y=2^x\), ma i valori ottenuti sono simmetrici rispetto all'asse \(y\). 
La funzione è decrescente, i valori verso sinistra crescono rapidamente, 
mentre 
verso destra si appiattiscono sull'asse \(x\) rimanendo comunque sempre 
positivi. In effetti si può notare che:
\[\tonda{\frac{1}{2}}^x = 2^{-x} \quad \text{e quindi, in generale: }\quad 
\tonda{\frac{1}{a}}^x = a^{-x}\]
Quindi una funzione esponenziale con base minore di 1 è equivalente alla 
rotazione intorno all'asse \(x\) della
corrispondente funzione esponenziale con base maggiore di 1. Da notare 
inoltre che, se la base si avvicina
a 1, rimanendo maggiore di 1, la funzione a destra si 
appiattisce crescendo più lentamente e a sinistra si avvicina più 
lentamente all'asse \(x\). Se la base si avvicina a 0 o all'infinito, la 
funzione si avvicina agli assi.

\vspace{5pt}

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{.69\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Grafici di funzioni esponenziali con basi 
diverse.]
  \espdiversebasi
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\hspace{12pt}
\begin{minipage}{.20\textwidth}
 \begin{enumerate} [label=\alph*]
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
   \item :~\(y=...\)
 \end{enumerate}
\end{minipage}
  \caption{Esponenziali con diverse basi.} \label{fig:diversebasi}
\end{figure}

%\newpage %--------------------------------------------------

Possiamo quindi riassumere quanto detto in poche semplici regole: 
\begin{enumerate*}
 \item La funzione esponenziale è sempre maggiore di zero qualunque sia la 
base e l'esponente.
 \item Se la base \(a>1\) la funzione è strettamente crescente.
 \item Se la base \(0<a<1\) la funzione è strettamente decrescente.
 \item Se \(a=1\) la funzione è costante.
 \item Se il valore assoluto di \(a\) è grande, il grafico si avvicina agli 
assi.
 \item Se il valore assoluto di \(a\) è vicino a uno, il grafico si 
avvicina alla 
retta~\(y=1\).
 \item La concavità è sempre verso l'alto.
\end{enumerate*}

In figura \ref{fig:diversebasi} sono evidenziati dei punti che dovrebbero 
aiutare a scoprire la base della funzione esponenziale corrispondente.

\subsection{Numero di Eulero (o di Nepero)}
\label{subsec:esplog_eulero}

\begin{minipage}{.48\textwidth}
La base dell'esponenziale può essere un numero positivo qualunque: per 
esempio è possibile disegnare il grafico di \(y=\pi^x\)
come pure il grafico di \(y = \sqrt{2}^{\,x}\) o 
\(y = \tonda{\frac{1}{9}}^{x}\). 

Ma esiste una particolare base che ha delle proprietà meravigliose e che 
semplifica molto una grande quantità di calcoli che incontreremo più avanti.
Questo numero è un numero irrazionale compreso tra~\(2\) e~\(3\) ed è uno 
tra i pochi numeri a cui è stato assegnato un nome proprio: ``\(e\)''.
Il numero, adottato per primo da Nepero (1550-1617), è stato proposto come 
costante da Jakob Bernoulli (1654-1705), la sua prima citazione è in una 
lettera di
% \vspace{3em}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
\begin{center} \altrebasi \end{center}
\end{minipage}

\noindent Gottfried Leibniz (1646-1716), Leonhard Euler (1707-1783) ha 
proposto il nome ora in uso.
\footnote{vedi: 
\href{https://it.wikipedia.org/wiki/E\_(costante\_matematica)}
     {it.wikipedia.org/wiki/E\_(costante\_matematica)}. 
}

\paragraph{Un esempio per il numero \(e\).}

Fra i tanti esempi che illustrano concretamente l'importanza del numero \(e\), 
uno dei più comuni è legato al calcolo finanziario.

Immaginiamo che un istituto bancario, assurdamente conveniente, conceda sulle 
somme depositate un interesse favoloso: il \(100\%\), cioè dopo un 
anno ci raddoppia il deposito. Se depositiamo \EUR1 oggi, fra un anno avremo una 
disponibilità di \EUR2: \(1\) per il deposito iniziale ed \(1\) di 
interesse. 
Allora decidiamo di ritirare il deposito dopo i primi \(6\) mesi, grazie ai 
quali avremo accumulato \(1,5\) euro: li reinvestiamo subito e li
lasciamo in deposito fino a fine anno, per recuperare un interesse maggiore. 
Infatti, depositando \(1+\dfrac{1}{2}\), dopo gli ultimi 6 mesi otteniamo 
l'interesse di \(\tonda{1+\dfrac{1}{2}}\dfrac{1}{2}\). Al termine di un anno 
avremo raggiunto la somma di euro
\[\tonda{1+\dfrac{1}{2}}+\tonda{1+\dfrac{1}{2}}\dfrac{1}{2}=\tonda{1+\dfrac{1}{2
}}\tonda{1+\dfrac{1}{2}}=\tonda{1+\dfrac{1}{2}}^2\]
Sembra promettente. Invece di ritirare e depositare di nuovo ogni 6 mesi, 
proviamo ogni 4 mesi, cioè ogni terzo di un anno. Depositando \EUR1 il 1 
Gennaio, al 30 Aprile l'ammontare sarà \( 1+\dfrac{1}{3}\) e ripetendo lo 
schema per tre volte, in modo da arrivare a fine anno, avremo:
\[
 \tonda{1+\dfrac{1}{3}}+\tonda{1+\dfrac{1}{3}}\dfrac{1}{3}+ 
\quadra{\tonda{1+\dfrac{1}{3}}+\tonda{1+\dfrac{1}{3}}\dfrac{1}{3}}\dfrac{1}{3}=
\tonda{1+\dfrac{1}{3}}^2\tonda{1+\dfrac{1}{3}}= 
\tonda{1+\dfrac{1}{3}}^3
\]
Infatti, al termine di ogni periodo il totale accumulato si moltiplica per
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
 \item [1]che riporta quanto si depositava a inizio periodo
 \item [+]la frazione di anno corrispondente al periodo.
\end{itemize}
Accecati dall'avidità, stiamo già pensando a reinvestire ogni tre mesi (4 
periodi), o meglio ogni mese, o addirittura ogni settimana \dots 

Insomma sembra vincente l'idea di abbreviare i periodi e moltiplicare il numero 
di reinvestimenti, in modo da ottenere alla fine dell'anno una somma sempre 
maggiore. Vediamo concretamente:

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{center}
   \begin{tabular}{l|c|l}
    durata & periodi  & capitale \\
    \hline
     1 anno& 1 & \(1+1\cdot1=2\) \\
     6 mesi  & \(2\) & \((1+1/2)^2=2,25\) \\
     4 mesi  & \(3\) &  \((1+1/3)^3=2,37037\) \\ 
     \dots & \dots & \dots \\
     1 mese  & \(12\) &  \((1+1/12)^{12}=2,61304\) \\
    \dots & \dots & \dots \\
     1 giorno &\(365\) &  \((1+1/365)^{365}=2,71418\)\\ 
     1 ora & \dots & \dots \\
     \dots & \dots & \dots \\
     \hline 
   \end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
Puoi completare la tabella arrivando al limite a immaginare reinvestimenti 
ogni ora, o ogni minuto dell'anno, come potrebbero disporre i manager di 
grandi società finanziarie dotati di potenti supercomputer. La realtà è che in 
nessun modo questo schema consente di triplicare l'investimento iniziale, anzi 
i risultati superano \(2,7\) ma di poco. \\
\end{minipage}

Si intravvede un numero che può 
essere meglio definito con l'uso di infiniti e infinitesimi.
\paragraph{La costante di Eulero può essere definita come:}
\[e = \pst{\tonda{1+\frac{1}{M}}^M} = 
\pst{\tonda{1+\delta}^\frac{1}{\delta}} 
\]
o come:
\[e=\sum_{n=0}^{\infty}{\frac{1}{n!}}=
\frac{1}{1}+\frac{1}{1}+\frac{1}{2}+\frac{1}{2\cdot3}+
\frac{1}{2\cdot3\cdot4}+\frac{1}{2\cdot3\cdot4\cdot5}+\dots\]

\begin{minipage}{.49\textwidth}
La tabella di fianco riporta i valori di \(e\) calcolati per diversi valori 
di \(n\) usando le due definizioni precedenti.

Osservando le due colonne può sorgere legittimamente il dubbio che queste 
due successioni di numeri convergano verso lo stesso valore, 
infatti alla tredicesima iterazione, la successione 
basata sulla somma di frazioni si stabilizza verso un valore di 10 cifre 
esatte, 
mentre la successione basata sulla potenza ha ancora solo una sola cifra 
esatta.

Si può osservare che entrambe le successioni partono da \(2\) e sono 
crescenti e crescono sempre più lentamente.

I matematici hanno comunque dimostrato che le due definizioni sono 
equivalenti.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
\(\quad n\) &
\(\quad \tonda{1+\dfrac{1}{n}}^n\) &
\(\quad \displaystyle \sum_{i=0}^{n}{\frac{1}{i!}} \quad\)\\
\hline
0 &        2.0 &           2.0 \\
1 &       2.25 &           2.5 \\
2 &  2.3703704 &  2.6666666667 \\
3 &  2.4414062 &  2.7083333333 \\
4 &  2.4883200 &  2.7166666667 \\
5 &  2.5216264 &  2.7180555556 \\
6 &  2.5464997 &  2.7182539683 \\
7 &  2.5657845 &  2.7182787698 \\
8 &  2.5811748 &  2.7182815256 \\
9 &  2.5937425 &  2.7182818011 \\
10 & 2.6041990 &  2.7182818262 \\
11 & 2.6130353 &  2.7182818283 \\
12 & 2.6206009 &  2.7182818284\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}

\begin{minipage}{.49\textwidth}
Effettivamente le due formule non sono equivalenti, o meglio, sono 
equivalenti solo quando \(n\) è un infinito.
Dal punto di vista del calcolo numerico, la prima successione è 
inutilizzabile (non solo per la lentezza), mentre la seconda ha una buona 
efficienza convergendo in poche iterazioni.

La prima successione converge molto lentamente, per poter ottenere otto 
cifre significative esatte bisogna porre \(n = 10\,000\,000\)!
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
\(\quad n\) &
\(\quad \tonda{1+\dfrac{1}{n}}^n\) \\
\hline
1 &  2.5937425 \\
10 &  2.7048138 \\
100 &  2.7169239 \\
1000 &  2.7181459 \\
10\,000 &  2.7182682 \\
100\,000 &  2.7182805 \\
1\,000\,000 &  2.7182817 \\
10\,000\,000 &  2.7182818 \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\\

Sono stati sviluppati algoritmi per calcolare \(e\) con grande precisione, 
ora si conoscono milioni di cifre decimali esatte di questa costante.
Le prime cifre sono:
\[2,71828182845904523536028747135266249775724709369995957
49669676277240766303535\dots\]

Sulle calcolatrici solitamente è presente il tasto per calcolare la 
funzione \(y = e^x\). Per ottenere il valore di \(e\) usato dalla nostra 
calcolatrice, basta calcolare \(e^1\).

\paragraph{Proprietà della funzione \(y=e^x\)}
~
\nopagebreak

\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{minipage}{.47\textwidth}
In ogni punto del grafico, la pendenza della funzione \(f(x)=e^x\) è uguale 
al valore della funzione stessa in quel punto.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.47\textwidth}
L'area sottesa alla funzione, da \(-\infty\) fino a un punto è uguale al 
valore che la funzione ha in quel punto.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.47\textwidth}
\begin{center} \pendenzae \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.47\textwidth}
\begin{center} \areasottesa \end{center}
\vspace{1em}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.47\textwidth}
Ad esempio le tre tangenti riportate nel grafico precedente hanno:
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
Punto & coordinate & coeff. angolare\\
\hline
\(P_0\) & \(\punto{0}{1}\) & \(1\) \\
\(P_1\) & \(\punto{1}{e}\) & \(e\) \\
\(P_2\) & \(\punto{\ln{6}}{6}\) & \(6\) 
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.47\textwidth}
Ad esempio, dato che:\\
\(f(2)=e^2 \approx 7,389\),\\
l'area sottesa alla funzione, da 
\(-\infty\) a \(2\) vale: \(e^2 \approx 7,389\)
\vspace{5em}
\end{minipage}
\end{minipage}



\subsection{Equazioni esponenziali}
\label{subsec:esplog_equazioniesponenziali}

% \begin{definizione}[Equazioni esponenziali]{
% Chiamiamo \emph{equazione esponenziale} un'equazione nella quale 
% l'incognita compare all'esponente.
% }
% \end{definizione}

\begin{definizione}[Equazioni esponenziali]
Chiamiamo \emph{equazione esponenziale} un'equazione nella quale 
è presente una funzione esponenziale.
\end{definizione}

Vediamo alcuni tipi di equazioni esponenziali che si possono risolvere 
abbastanza facilmente.

\subsubsection{Equazioni elementari}
\label{subsubsec:esplog_eq_elementari}

Sono equazioni di forma:  \;\; \fbox{\( a^x=b\)} \quad (con \(a>0\))\\[4pt]
e per quanto abbiamo detto precedentemente, essendo \(a\) positiva, anche 
\(b\) dovrà essere un numero positivo perché nessuna potenza con base 
positiva può avere valore negativo.

Per risolvere equazioni di questo tipo dovremo utilizzare una delle 
operazioni inverse della potenza: il \emph{logaritmo} (ulteriori 
informazioni verranno date nelle seguenti pagine). 
Si tratta di un'operazione che restituisce il valore dell'esponente, 
conoscendo la base e il valore della potenza. 
In pratica l'equazione precedente è automaticamente risolta col logaritmo:
\[ a^x=b \quad \Longrightarrow \quad x = \log_a b\]

\begin{esempio} \(5^x=10\)\\[4pt]
Usando il logaritmo si ottiene: \(x=\log_5 10 = 1,4306765580733933\).\\[2pt]
infatti se con la calcolatrice calcolate \(5^{1,4306765580733933}\) 
otterrete proprio~10.
\end{esempio}

Spesso gli esercizi proposti si possono risolvere con un semplice trucco 
che permette di evitare il calcolo del logaritmo. Il metodo nasce dalla 
seguente osservazione:

\begin{osservazione}
 Se due potenze sono uguali e hanno la stessa base, dovranno per 
forza avere anche lo stesso esponente (perché la funzione esponenziale è 
biunivoca). quindi: 
\[ a^x = a^y \quad \Longrightarrow \quad x=y\]
\end{osservazione}
\begin{esempio}
\(4^x=64\) \\[4pt]Dato che: \(64=4^3\) possiamo scrivere: \(4^x=4^3\) 
e quindi: \(x=3\).
\end{esempio}

\begin{esempio}
\(3^{2x+3}=81\)\\[4pt] Anche in questo caso possiamo riportarci al 
meccanismo utilizzato precedentemente: \(3^{2x+3}=3^4\), quindi 
\({2x+3}=4\). In questo modo abbiamo trasformato un'equazione esponenziale 
in una semplice equazione polinomiale.
\end{esempio}

\subsubsection{Applicazione delle proprietà delle potenze}
\label{subsubsec:esplog_eq_proprpot}

A volte per riportarci al caso elementare è necessario applicare le 
proprietà delle potenze. Rivediamole:

\begin{itemize} %[nosep]% [nosepitem]
 \item \fbox{\(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\)}
 Il prodotto di due  potenze che hanno la stessa base è una potenza che ha 
per base la stessa base e per esponente la somma degli esponenti.
 \item \fbox{\(a^m \div a^n = a^{m-n}\)}
 Il quoziente di due  potenze che hanno la stessa base è una potenza che ha 
per base la stessa base e per esponente la differenza degli esponenti.
 \item \fbox{\(\tonda{a^m}^n = a^{m \cdot n}\)}
 La potenza di una potenza è una potenza che ha per base la stessa base e 
per esponente il prodotto degli esponenti.
 \item \fbox{\(a^n \cdot b^n = \tonda{a \cdot b}^n\)}
 Il prodotto di due  potenze che hanno lo stesso esponente è una potenza 
che ha per base il prodotto delle basi e per esponente lo stesso esponente.
 \item \fbox{\(a^n \div b^n = \tonda{a \div b}^n\)}
 Il quoziente di due  potenze che hanno lo stesso esponente è una potenza 
che ha per base il quoziente delle basi e per esponente lo stesso esponente.
\end{itemize}

\begin{esempio}\(7^{x^2} \div 7^{\,5} - \frac{49}{7^{6x}} = 0\)\\[4pt] 
Usando le proprietà delle potenze 
ci riportiamo ad una situazione nota. 
% \footnote{
% Un rapido richiamo alle cinque proprietà delle potenze:
% % \begin{multicols}{3}
% \begin{enumerate} [nosep]% [nosepitem]
%  \item \(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\)
%  \item \(a^m \div a^n = a^{m-n}\)
%  \item \(\tonda{a^m}^n = a^{m \cdot n}\)
%  \item \(a^n \cdot b^n = \tonda{a \cdot b}^n\)
%  \item  \(a^n \div b^n = \tonda{a \div b}^n\)
% \end{enumerate}
% % \end{multicols}
% }
L'equazione precedente è equivalente a: 
\(7^{x^2-5} - 7^{2-6x} = 0\) che può essere riscritta come:
\(7^{x^2-5} = 7^{2-6x}\) e usando i metodi precedenti viene 
trasformata in un'equazione polinomiale facilmente risolvibile:
\[x^2-5 = 2-6x \quad\Rightarrow\quad \dots\quad \Rightarrow \quad x_1=-7 
\quad;\quad  x_2=1\]
\end{esempio}

\begin{esempio}
\({5}^{3x} \div 5^2-{2}^{9x-6}=0\)\\[4pt]
Usando le proprietà delle potenze possiamo scrivere: 
\({5}^{3x-2}-{2}^{9x-6}=0\).\\
Ma a questo punto abbiamo due potenze con basi diverse, perciò i trucchi 
visti sopra 
non possiamo usarli! Dobbiamo escogitare qualcos'altro! Possiamo 
raccogliere 3 nell'esponente della seconda potenza: in questo modo 
otteniamo due 
potenze con basi diverse, ma con gli esponenti che si assomigliano:
\[{5}^{3x-2}-{2}^{3\tonda{3x-2}}=0 \quad \Rightarrow \quad 
{5}^{3x-2}-{8}^{3x-2}=0 \quad 
\Rightarrow \quad {5}^{3x-2}={8}^{3x-2}\]
Dividendo entrambi i membri per l'espressione che si trova a secondo membro:
\(\tonda{\frac{5}{8}}^{3x-2}=1\).\\
Ma ora 1 si può sostituire con \(\tonda{\frac{5}{8}}^{0}\) e quindi:
\(\tonda{\frac{5}{8}}^{3x-2}=\tonda{\frac{5}{8}}^{0} \quad\Rightarrow\quad 
3x-2=0 \quad\dots\)
\end{esempio}

\subsubsection{Sostituzione di variabile}
\label{subsubsec:esplog_sostituzione}

A volte un'opportuna sostituzione di variabile rende l'equazione più 
semplice. 
Si può effettuare la sostituzione, risolvere l'equazione più semplice 
ottenuta e 
poi ripristinare la variabile originale nelle soluzioni trovate. Qualche 
esempio può aiutare a capire.

\begin{esempio} 
\(5^{2x} +6 \cdot 5^x -7=0\) \\[4pt]
\textbf{\underline{Sostituzione}}:
ponendo \(5^x=z\) l'equazione diventa: \(z^2 +6z -7=0\), ovvero 
un'equazione di secondo grado, facile da risolvere:
\(\tonda{z-1} \tonda{z+7}=0 \quad \Rightarrow \quad z_1=+1 \;,\; z_2=-7\) 
 \\[4pt]
\textbf{\underline{Risostituzione}}: al posto di \(z\) mettiamo le 
soluzioni trovate:

\(z = 1\quad \Rightarrow \quad 5^x=1 \quad \Rightarrow \quad 5^x=5^0\quad 
\Rightarrow \quad x=0\)

\(z = -7 \quad \Rightarrow \quad 5^x=-7 \quad \Rightarrow \quad \text{Non 
ha soluzioni reali}\)
\end{esempio}

\begin{esempio} 
\(2^{\frac{4}{3}x} +4 \cdot 2^{\frac{2}{3}x} -32=0\) \\[4pt]
\textbf{\underline{Sostituzione}}:
ponendo \(2^{\frac{2}{3}x}=z\) l'equazione diventa: \(z^2 +4z -32=0\), che 
può essere
risolta come sopra:
\(\tonda{z+8}\tonda{z-4}=0 \quad \Rightarrow \quad z_1=-8 \;,\; z_2=+4\) 
\\[4pt]
\textbf{\underline{Risostituzione}}: al posto di \(z\) sostituiamo le 
soluzioni trovate:

\(z = -8\quad \Rightarrow \quad 2^{\frac{2}{3}x}=-8 \quad \Rightarrow \quad 
\text{Non ha soluzioni reali}\)

\(z = 4\quad \Rightarrow \quad 2^{\frac{2}{3}x}=4 \quad \Rightarrow \quad 
2^{\frac{2}{3}x}=2^2
\quad \Rightarrow \quad\dfrac{2}{3}x=2 \quad \Rightarrow \quad x=3\)
\end{esempio}

\subsection{Le disequazioni esponenziali}
\label{subsubsec:esplog_disequazioniesponenziali}

L'altro problema che ci resta da risolvere è la soluzione di disequazioni 
in cui la variabile indipendente si trova ad esponente. 
% Innanzitutto recuperiamo 
% il metodo seguito finora per risolvere le disequazioni:
% 
% \begin{enumerate} [noitemsep]
%  \item Studio del segno:
%  \begin{enumerate} [noitemsep]
%   \item Equazione Associata;
%   \item Funzione Associata;
%  \end{enumerate}
%  \item Individuazione dell'intervallo soluzione:
%  \begin{enumerate} [noitemsep]
%   \item modo Grafico;
%   \item con i Predicati;
%   \item con le Parentesi;
%  \end{enumerate} 
% \end{enumerate}
Si possono utilizzare due metodi equivalenti. Vediamo due esempi:

\newpage %----------------------------------------------------------

\begin{esempio}
 \(\tonda{\dfrac{1}{2}}^x \geqslant \dfrac{1}{64}\)
 
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item Studio del segno:
 \begin{itemize} [noitemsep]
  \item Equazione Associata: 
  \(\tonda{\dfrac{1}{2}}^x = \dfrac{1}{64} \quad\Rightarrow \quad\)
   \(\tonda{\dfrac{1}{2}}^x = \tonda{\dfrac{1}{2}}^6 \quad \Rightarrow 
\quad x= 6\)
 \end{itemize}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Funzione Associata: \(y=\tonda{\dfrac{1}{2}}^x -\dfrac{1}{64}\)
\end{itemize}
 
prima di \(x=6\) la funzione è positiva, dopo questo valore è negativa e 
non può ridiventare positiva dato che continua a calare.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{.5\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Funzione esponenziale decrescente che taglia 
l'asse~\(x\) nel punto~6 con un segno più prima di questo valore e meno 
dopo.]
  \grafdiseq{.8}{6}{-4}
 \end{inaccessibleblock}
  \end{minipage}
  
  \vspace{15pt}
  
 \item Individuazione dell'intervallo soluzione:
 dato che la disequazione richiede che la funzione sia maggiore di zero, i 
valori che la rendono tale sono quelli positivi. Quindi la soluzione 
è:\\[7pt]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
 \begin{enumerate} [noitemsep]
  \item modo Grafico (vedi figura a lato)
  \item con i Predicati: \(x \leqslant 6\);
  \item con le Parentesi \(\left]\infty;~6\right]\);
 \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}[un asse delle~\(x\) con evidenziati i punti che 
nel grafico precedente erano segnati come positivi.]
\dissolincl{-6}{6}
 \end{inaccessibleblock}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{esempio}

Prima di procedere facciamo un'osservazione importante: 

\begin{osservazione}
Se una funzione è crescente, da \(f(a)>f(b)\) consegue che \(a>b\).
Se una funzione è decrescente, da \(f(a)>f(b)\) consegue che \(a<b\).
\end{osservazione}
Applicando questa osservazione alle funzioni esponenziali possiamo 
concludere che:

\begin{itemize}
 \item Se \(a>1\) allora: \quad \(\begin{matrix}
 a^b>a^c \quad \Rightarrow \quad b>c \\
 a^b<a^c \quad \Rightarrow \quad b<c \\
\end{matrix}\)
 \item Se \(0<a<1\) allora: \quad \(\begin{matrix}
 a^b>a^c \quad \Rightarrow \quad b<c \\
 a^b<a^c \quad \Rightarrow \quad b>c \\
\end{matrix}\)
\end{itemize}
In pratica, passando dagli esponenziali agli esponenti, nella disequazione 
è necessario stare attenti
al valore della base: se la base è minore di 1, si cambia il verso alla 
disequazione. 
Vediamo subito come utilizzare questa osservazione per risolvere 
l'esercizio precedente:


\begin{esempio}
 \(\tonda{\dfrac{1}{2}}^x \geqslant \dfrac{1}{64}\)\\[4pt]
 Riscriviamo:  \(\tonda{\dfrac{1}{2}}^x \geqslant \dfrac{1}{64} 
\quad\Rightarrow\quad
    \tonda{\dfrac{1}{2}}^x \geqslant \tonda{\dfrac{1}{2}}^6 
\quad\Rightarrow\quad 
    x \leqslant 6\)
\\[6pt]
Se mi ricordo di cambiar verso al predicato, quando necessario, questo 
metodo 
risulta decisamente più rapido.
\end{esempio}

\newpage %--------------------------------------------------

\section{Logaritmi}
\label{sec:esplog_logaritmi}

Cerchiamo di studiare un po' meglio il \emph{logaritmo}, ovvero quella 
funzione inversa dell'esponenziale che ci è servita per calcolare la 
soluzione nel caso di equazioni esponenziali elementari.

\subsection{Le operazioni inverse e la potenza}
\label{subsec:esplog_operazioni_inverse}

Fin dalle elementari abbiamo imparato che alcune operazioni sono tra loro 
inverse: se ad un numero ne aggiungo un altro e poi lo tolgo ritorno al 
numero 
di partenza. Quindi l'operazione inversa dell'addizione è la sottrazione:
\[7 + 5 = 12 \quad \sRarrow \quad 12 - 5 = 7 \sand 12 - 7 = 5\]
E fin qui è semplice, ma qual è l'operazione inversa della sottrazione?
Spontaneamente diremmo: l'addizione! Proviamo:
\[15 - 7 = 8 \quad \sRarrow \quad 8 + 7 = 15 \sand 8 + 15 \neq 7\]
C'è qualcosa che non va! Perché i conti tornino dobbiamo scrivere:
\[15 - 7 = 8 \quad \sRarrow \quad 8 + 7 = 15 \sand 15 - 8 = 7\]
L'addizione ha un'operazione inversa, la sottrazione 
ne ha due a seconda se dobbiamo trovare il primo operando (detto minuendo) 
o il 
secondo (detto sottraendo). Questo comportamento è dovuto al fatto che 
l'addizione è \emph{commutativa} mentre la sottrazione non lo è.

È possibile fare una discorso analogo per la moltiplicazione e per la 
divisione, ma qui vogliamo concentrarci sulla potenza. Se di una potenza 
conosciamo il risultato e l'esponente per calcolare la base possiamo 
utilizzare l'operazione di radice:
\[2^3 = 8 \sRarrow \sqrt[3]{8} = 2 \]
Ma se conosciamo il risultato e la base come facciamo a calcolare 
l'esponente?
La radice non ci serve in questo caso:
\[2^3 = 8 \sRarrow \sqrt[2]{8} = 3 \]
Il risultato è chiaramente sbagliato. Per risolvere questo problema 
dobbiamo utilizzare una nuova operazione: il \emph{logaritmo}.

\begin{definizione}[Logaritmo]
 Si dice \emph{logaritmo} di un numero in una determinata base l'esponente 
da 
dare alla base per ottenere il numero:
\[\log_a {b} = c \sLRarrow a^c = b\]
diciamo che \(a\) è la \emph{base} del logaritmo, mentre \(b\) è il suo 
argomento.
\end{definizione}

È importante tenere presente che il logaritmo è un esponente. 

\subsubsection{Proprietà dei logaritmi}
\label{subsubsec:esplog_proprieta_logaritmi}

Su questa nuova operazione possiamo fare alcune osservazioni:

\begin{itemize}
 \item La base, come per gli esponenziali, dev'essere un numero positivo e 
diverso da 1, altrimenti si ricade in casistiche strane o prive di utilità.
Quindi \(0<a<1 \lor a>1\).
 \item L'argomento dovrà essere per forza un numero positivo, perché non 
esiste nessun esponente che, dato ad una base positiva, possa far ottenere 
un numero negativo. Quindi \(b>0\)
 \item Nel logaritmo, come nella potenza, non valgono né la proprietà 
associativa né la proprietà commutativa.
 \item Il logaritmo non ha un elemento neutro.
\end{itemize}

\noindent Ma allora nei logaritmi vale qualche proprietà? 
Dalle proprietà delle potenze viste dal punto di vista degli 
esponenti si ricavano tre proprietà dei logaritmi, a cui se ne aggiungono 
altre molto importanti:
% 
% \begin{enumerate} 
%  \item Da \(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\) si ricava:
%  \[log_a {b} + log_a {c} = log_a \tonda{b \cdot c} \]
% \paragraph{Dimostrazione} 
% Poniamo \(a^m = b\) e \(a^n = c\) 
% allora: \(m = log_a {b}\) e \(n = log_a {c}\) possiamo allora costruire 
% la 
% seguente catena di uguaglianze:
% \[log_a {b} + log_a {c} =
% m + n =  
% log_a {a^{m + n}} =
% log_a \tonda{{a^m \cdot a^n}}  =
% log_a \tonda{{b \cdot c}}\]
%  \item Da \(a^m \div a^n = a^{m-n}\) si ricava:
%  \[log_a {b} - log_a {c} = log_a \tonda{\frac{b}{c}} \]
% \paragraph{Dimostrazione} 
% Poniamo \(a^m = b\) e \(a^n = c\) 
% allora: . . . . . . . . . . . e . . . . . . . . . . . 
% possiamo allora costruire la seguente catena di uguaglianze:
% \[\dots\]
%  \item Da \(\tonda{a^m}^n = a^{mn}\) si ricava:
%  \[log_a {b} \cdot log_a {c} = log_a \tonda{{b}^{c}} \]
% \paragraph{Dimostrazione} Scrivila tu sul margine della pagina.
%  \item Da \(a^0 = 1\) si ricava:
%  \[log_a {1} = 0\]
%  \item Combinando le proprietà~4 e~2 si ottiene:
%  \[-log_a {b} = log_a {\frac{1}{b}}\]
%  \item Si può anche dimostrare che:
%  \[-log_a {b} = log_{\frac{1}{a}} b\]
%  \item Un'ultima importante proprietà che ci permette di convertire un 
% logaritmo da una base in un'altra è:
%  \[log_a {b} = \frac{log_c b}{log_c a}\]
% \end{enumerate}

\begin{enumerate} 
 \item Dalla definizione di logaritmo si ricava che:
\fbox{\(a^{log_a(b)} = b\)} e \fbox{\(log_a{a^b} = b\)}
 \item Da \quad \(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\) \quad si ricava: \quad
 \fbox{\(log_a {b} + log_a {c} = log_a \tonda{b \cdot c} \)}
\paragraph{Dimostrazione} 
Poniamo \(a^m = b\) e \(a^n = c\) 
allora: \(m = log_a {b}\) e \(n = log_a {c}\) possiamo allora costruire la 
seguente catena di uguaglianze:
\[log_a {b} + log_a {c} =
m + n =  
log_a {a^{m + n}} =
log_a \tonda{{a^m \cdot a^n}}  =
log_a \tonda{{b \cdot c}}\]
 \item Da \quad \(a^m \div a^n = a^{m-n}\) \quad si ricava: \quad
 \fbox{\(log_a {b} - log_a {c} = log_a \tonda{\frac{b}{c}}\)}
\paragraph{Dimostrazione} Simile alla precedente.\\[4pt]
 \item Da \quad \(\tonda{a^m}^n = a^{mn}\) \quad si ricava: \quad
 \fbox{\(c \cdot log_a {b} = log_a {b^c} \)}
\paragraph{Dimostrazione} 
Poniamo \(a^m = b\)  
allora: \(m = log_a {b}\) possiamo allora costruire la 
seguente catena di uguaglianze:
\[c \cdot log_a {b} =
c \cdot m = 
log_a {a^{m \cdot c}} =
log_a {\tonda{a^{m}}^c} = 
log_a {b^c}\]
 \item Da \quad \(a^0 = 1\) \quad si ricava: \quad
 \fbox{\(log_a {1} = 0\)}
 \item Combinando le proprietà~4 e~2 si ottiene: \quad
 \fbox{\(log_a {\frac{1}{b}} =-log_a {b}\)}
 \item Si può anche dimostrare che: \quad
 \fbox{\(log_{\frac{1}{a}} b=-log_a {b}\)}
 \item Un importante proprietà che ci permette di convertire un 
logaritmo da una base in un'altra è: \quad
 \fbox{\(log_a {b} = \frac{log_c b}{log_c a}\)}
 \item Una combinazione particolare che sfrutta la proprietà~1 è 
 utile per convertire esponenziali in prodotti: \quad
 \fbox{\(x^y=e^{\ln x^y}=e^{y\ln x}\)}
\end{enumerate}

\noindent
Dato che è sempre possibile cambiare base a un logaritmo, spesso si 
usano logaritmi in particolari basi. Quelle più diffuse e presenti in tutte 
le calcolatrici scientifiche sono: 
\begin{itemize}
 \item 
la base~10 che dà origine ai logaritmi decimali anche scritti: \(Log\);
 \item 
la base \(e\) che dà origine ai logaritmi naturali anche scritti: \(\ln\).
\end{itemize}

\begin{esempio}
 Utilizzando la definizione di logaritmo verifica che: \(\log_2 32 = 5\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Utilizzando la definizione di logaritmo verifica che: \(Log~1000 = 3\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Usando la calcolatrice verifica che: \(Log~4 = 0,602059991\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Usando la calcolatrice verifica che: \(\ln 4 = 1,386294361\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Usando la calcolatrice verifica che: \(\ln 7 + \ln 4 = \ln 28\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 Usando la calcolatrice verifica che: \(Log~43 = \dfrac{\ln 43}{\ln 10}\)
\end{esempio}

\subsubsection{La funzione logaritmo}
\label{subsubsec:esplog_funzione_logaritmo}
\noindent
\begin{minipage}[]{.60\textwidth}
Prima di disegnare per punti la funzione logaritmo, riesaminiamo una 
trasformazione geometrica: la simmetria rispetto alla bisettrice del primo 
e terzo quadrante (ovvero la retta \(y=x\)).\\[7pt]
Confrontando le coordinate di \(A\) e \(A'\), \(B\) e \(B'\), si può 
osservare che per passare da un punto al suo simmetrico basta semplicemente 
scambiare l'ascissa con l'ordinata, ovvero:
\[ x'=y \quad ; \quad  y'=x\]

\end{minipage} \hspace{.04\textwidth}
\begin{minipage}[]{.35\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Bisettrice del primo e terzo quadrante e 
alcuni punti simmetrici rispetto a questa retta]
  \simmetriayx
%   \caption{...e i corrispondenti punti.} \label{fig:potdue0}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage} 
% \vspace{12pt}

\begin{minipage}{.35\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Grafico di una funzione esponenziale e 
il suo simmetrico rispetto a y=x]
  \graficologaritmica
%   \caption{...e i corrispondenti punti.} \label{fig:potdue0}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage} \qquad
\begin{minipage}{.6\textwidth}
Ma se in una funzione esponenziale: \(y=a^x\) scambiamo \(x\) e \(y\) 
otteniamo: \(x=a^y\) da cui, esplicitando \(y\), si ha: \(y=\log_a 
x\).\\[7pt] 
Si può quindi osservare che la funzione logaritmo è la funzione inversa 
della funzione esponenziale: il suo grafico si ottiene quindi applicando 
alla funzione esponenziale la simmetria di asse: \(y=x\).
\end{minipage}

\begin{minipage}{.52\textwidth}
 Possiamo fare alcune osservazioni:
\begin{enumerate}
 \item Il dominio è l'intervallo: \(\intervaa{0}{\infty}\)
 \item Se la base è maggiore di~1 la funzione è crescente, 
 se è compresa tra~0 e~1 la funzione è decrescente.
 \item Il grafico interseca l'asse~\(x\) nel punto \(\punto{1}{0}\).
 \item Si può trovare la base del logaritmo individuando il punto di 
 ordinata~1 (o~\(-1\)).
 \item Quando x è un infinitesimo positivo, y è un infinito (negativo o 
positivo).
 \item Quando x è un infinito positivo, y è un infinito (positivo o 
negativo).
\end{enumerate}
\end{minipage} \qquad 
\begin{minipage}{.45\textwidth}
 \begin{inaccessibleblock}[Grafici di funzioni logaritmiche con basi 
diverse.]
  \logdiversebasi
%   \caption{Funzioni logaritmiche con diverse basi.} 
\label{fig:diversebasi}
\end{inaccessibleblock}
 % \caption{Funzioni logaritmiche con diverse basi.} 
\label{fig:log_diversebasi}
\end{minipage}

\vspace{.5cm}

Al variare della base cambia il grafico della funzione: 
se la base si avvicina a 1, la funzione si avvicina 
alla retta \(x=1\). 
Se la base si avvicina a 0 o all'infinito, la funzione si avvicina agli 
assi.

\subsection{Le equazioni logaritmiche}
\label{subsec:esplog_equazionilogaritmiche}

\begin{definizione}[Equazioni logaritmiche]{
Chiamiamo \emph{equazione logaritmica} un'equazione in cui l'incognita 
compare nell'argomento di un logaritmo.}
\end{definizione}

Vediamo alcuni tipi di equazioni logaritmiche che si possono risolvere 
abbastanza facilmente.

\subsubsection{Equazioni logaritmiche elementari}
\label{subsubsec:esplog_eq_log_elementari}

\noindent Sono le equazioni nella forma: \quad \fbox{\(\log_a{f(x)} = b\)} 
\\[7pt]
Questo tipo di equazione può essere risolta tenendo semplicemente conto 
della definizione stessa di logaritmo:
\[\log_a{f(x)} = b \quad \Rightarrow \quad f(x)=a^b\]
\begin{esempio}
 \(\log_2{x} = 8\)\\[4pt] 
 Ricordando la definizione di logaritmo posso risolvere facilmente: \; \(x 
= 2^8 = 256\)
\end{esempio}
\begin{esempio}
 \(\log_{3,6}{x} = 4\)\\[4pt]
 Anche in questo caso è sufficiente calcolare: \quad \( x = 3,6^{\,4} = 
167,9616\)
\end{esempio}

In realtà, come per le esponenziali, anche per le equazioni logaritmiche 
può essere usato qualche piccolo
accorgimento che permette di semplificare la struttura dell'equazione.
\[\log_a{f(x)} = \log_a{g(x)} \sRarrow f(x) = g(x)\]
Infatti se sono uguali le basi e i logaritmi, allora saranno equivalenti 
gli argomenti, dato che anche la funzione logaritmo è biunivoca.

\begin{esempio}
 Riprendiamo il primo esempio: \(\log_2{x} = 8\), possiamo osservare che 
 \(8 = \log_2{256}\) quindi, sostituendo, 
 otteniamo: \(\log_2{x} = \log_2{256}\). Ma se due logaritmi sono uguali e 
hanno la stessa base, i loro argomenti dovranno essere equivalenti, quindi:
\(x = 256\)
\end{esempio}

\begin{esempio}
 \(\log_{3}\tonda{2x-7} = 2 \)\\[4pt]
 Sfruttando la stessa proprietà: 
 \(\log_{3}\tonda{2x-7} = \log_{3}9 \sRarrow  
2x -7 = 9 \sRarrow x = 8\)
\\[4pt] 
Sostituendo nell'equazione di partenza l'incognita con il valore 8 
possiamo verificare che si tratta proprio della soluzione dell'equazione:
\(\log_{3}\tonda{2 \cdot 8-7} = \log_{3} 9 = 2\)
\end{esempio}

%\(\log_{}\tonda{} \)
\begin{esempio}
 \(\ln\tonda{5x +7} = \ln\tonda{9x +15}\) \\[4pt]
 Uguali i logaritmi, uguali le basi, quindi:
 \(5x +7 = 9x +15  \sRarrow x = -2\) \\[4pt]
Sostituendo l'incognita otteniamo:
 \(\ln\tonda{5 \cdot \tonda{-2} +7} = 
   \ln\tonda{9 \cdot \tonda{-2} +15} \sRarrow 
   \ln\tonda{-3} = \ln\tonda{-3}\) \\[4pt]
 Ma il logaritmo di un numero negativo non dà un risultato reale! Prova con 
la calcolatrice.
\end{esempio}

L'ultimo esempio ci mostra come le cose siano un po' più complicate: 
l'operazione di passaggio dall'uguaglianza dei logaritmi all'uguaglianza 
degli argomenti fa perdere delle informazioni (come quando in un'equazione 
fratta si eliminano i denominatori uguali). 
Quando eliminiamo i logaritmi scompare l'informazione che ``certe 
espressioni erano argomenti del logaritmo'' e quindi che l'espressione 
originaria ha valore reale solo se questa espressione è maggiore di zero. 
Scrivere questa condizione si traduce nel classico: ``porre le condizioni 
di esistenza''.
Vediamo allora come risolvere l'esercizio precedente senza perdere 
informazioni.

\begin{esempio}
\(\ln\tonda{5x +7} = \ln\tonda{9x +15}\) \\[4pt]
 Uguali i logaritmi, uguali le basi, quindi: \\[4pt]
\(\sistema{5x +7 >0 & \quad\text{(Condizione d'esistenza del \(1^\circ\) 
logaritmo)}\\ 
           9x +15 > 0 & \quad \text{(Condizione d'esistenza del \(2^\circ\) 
logaritmo)}\\
           5x +7 = 9x +15 & \quad \text{(Equazione ottenuta eliminando i 
logaritmi)}}\) \\[4pt]
\(\sistema{x > -\frac{7}{5} \\[3pt] x > -\frac{5}{3} \\[3pt] 5x - 9x = +15 
-7} \quad \Longrightarrow \quad
\sistema{x > -\frac{7}{5} \\[3pt] x > -\frac{5}{3} \\[3pt] x = -2}  \quad 
\Longrightarrow \quad
\sistema{x > -\frac{7}{5} \\x = -2}\) \\[4pt]
L'ultimo passaggio è giustificato dal fatto che, se un numero è più grande 
di \(-\frac{7}{5} \approx −1,4\) 
sarà senz'altro più grande anche di~\(-\frac{5}{3} \approx −1,67\).
Ma ora questo sistema non ha soluzioni, perché se \(x=-2\), di certo 
non è più grande di \(-\frac{7}{5}\).
\end{esempio}


\subsubsection{Equazioni logaritmiche con l'uso delle proprietà}
\label{subsubsec:esplog_eq_log_proprieta}

\noindent Supponiamo di dover risolvere un'equazione di questo tipo:
\[\log_2\tonda{5x -7} + \log_2{2x}= \log_2\tonda{2x -4}\]
Non possiamo di certo far finta che non ci siano i logaritmi e scrivere:
\(5x -7 + 2x = 2x -4\)\\
Per convincersi dell'errore, è sufficiente guardare l'esempio seguente:
\[\log_2 32 -\log_2 4 = \log_2 8 \quad \nRightarrow\quad 32 -4 = 8 \quad 
\Rightarrow\quad 28 = 8\]
Per risolvere queste equazioni bisogna:
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item ricorrere alle proprietà dei logaritmi presentate in precedenza;
 \item considerare la condizione di esistenza del logaritmo 
 (argomento maggiore di zero).
\end{enumerate}

\begin{esempio}
\(\ln\tonda{3x - 1} + \ln\tonda{2x +2} = \ln 5 + \ln\tonda{x^2 +2}\) \\[4pt]
Ricordando la prima proprietà, l'equazione è equivalente a:
\[\ln \tonda{\tonda{3x - 1} \tonda{2x +2}}= 
\ln \tonda{5\tonda{x^2 +2}} \sRarrow
\tonda{3x - 1} \tonda{2x +2}= 
5\tonda{x^2 +2} \sRarrow
x^2 +4x -12 = 0\]
Tenendo conto anche delle condizioni di esistenza dei vari logaritmi, 
l'equazione logaritmica precedente è equivalente a: \\[4pt]
\(\sistema{
3x - 1 > 0 \\
2x +2 > 0 \\
5 > 0 \quad \text {(Sempre vera)}\\
x^2 +2 > 0 \quad \text {(Sempre vera)}\\
x^2 +4x -12 = 0} \quad \Rightarrow \quad \sistema{
x > \frac{1}{3} \\
x > -1 \\
\tonda{x +6} \tonda{x -2} = 0} \quad \Rightarrow \quad \sistema{
x > \frac{1}{3} \\[3pt]
x = -6 \lor x=2
}\)\\[4pt]
Abbiamo quindi trovato due soluzioni: in particolare, guardando la 
disequazione \(x>\frac{1}{3}\), possiamo concludere che:
\[x_1 = -6 \quad \text{(Soluzione Non Accettabile)};\qquad 
  x_2 = +2 \quad \text{(Soluzione Accettabile)}\]
\end{esempio}

\begin{esempio}
 \(\log_2{2x} + \log_2\tonda{5x -7} = \log_2\tonda{2x -4}\) \\[4pt]
Come sopra, usando le proprietà dei logaritmi:
\(\quad \log_2\tonda{2x \tonda{5x -7}}= \log_2\tonda{2x -4}\) \\[4pt]
Eliminando i logaritmi ed aggiungendo le condizioni d'esistenza: \\[4pt]
\(\sistema{
2x > 0 \\
5x - 7 > 0 \\
2x - 4 > 0 \\
10x^2 - 14x - 2x + 4 = 0} \quad \Rightarrow \quad \sistema{
x > 0 \\
x > \frac{7}{5} \\
x > 2 \\
10x^2 - 16x + 4 = 0} \quad \Rightarrow \quad\sistema{
x > 2 \\
5x^2 - 8x + 2 = 0}\)
\\[6pt]
Risolviamo l'equazione di secondo grado: 
\(x_{1,2} = \frac{4 \pm \sqrt{16-10}}{5} = \dfrac{4 \pm \sqrt{6}}{5}\)\\
Tenendo conto della condizione \(x > 2\) possiamo concludere che: 
\[x_1 = \frac{4 - \sqrt{6}}{5} \approx 0,310102
\quad\text{(S.N.A.)} \qquad
x_2 = \frac{4 + \sqrt{6}}{5} \approx 1,289898 \quad \text{(S.N.A.)}\]
\end{esempio}

% \end{comment}

\subsection{Le disequazioni logaritmiche}
\label{subsubsec:esplog_disequazionilogaritmiche}

Ricordiamo che, come la funzione esponenziale, anche quella logaritmica è 
crescente se la base è maggiore di 1 e decrescente se la base è compresa 
tra zero e uno.
Le disequazioni logaritmiche si possono quindi risolvere in modo analogo a 
quelle esponenziali.

\begin{esempio}
 \(\log_{\frac{2}{3}} \tonda{4x -6} \leqslant \log_{\frac{2}{3}} 
 \tonda{x-3}\)\\[4pt]
Eliminando i logaritmi, tenendo conto delle condizioni di esistenza, e 
cambiando verso alla disequazione, in quanto la
base dei logaritmi è minore di uno: \\[4pt]
\(\sistema{
4x -6 > 0 \\
x -3 > 0 \\
4x -6 \geqslant x -3} \quad \Rightarrow \quad \sistema{
x > \frac{3}{2} \\
x > 3 \\
3x -3 \geqslant 0} \quad \Rightarrow \quad  \sistema{
x > 3 \\
x \geqslant 1}\quad \Rightarrow \quad x > 3\) 

\end{esempio}

\begin{esempio}
\(\ln \tonda{-7x+2} - \ln \tonda{x +1} \leqslant 0\)
 \\[4pt]
Spostando il secondo logaritmo a destra, la disequazione diventa:
\(\ln \tonda{-7x+2} \leqslant \ln \tonda{x +1}\) \\[4pt]
Dato che la base è maggiore di zero, il sistema risolutivo è: \\[4pt]
\(\sistema{
-7x+2 > 0 \\
x +1 > 0 \\
-7x+2 \leqslant x +1}\quad \Rightarrow \quad \sistema{
x < \frac{2}{7} \\
x > -1 \\
-8x \leqslant -1}\quad \Rightarrow \quad \sistema{
-1 < x < \frac{2}{7} \\
x \geqslant \frac{1}{8}}\)
\\[7pt]
\noindent
La soluzione grafica del sistema è:
\\[5pt]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\noindent
\begin{inaccessibleblock}[Soluzione grafica di un sistema di disequazioni.]
  \dissistemaa
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}\qquad
\begin{minipage}{.4\textwidth}
Per cui la soluzione, descritta per intervalli e con i predicati, è:
\[\intervca{\frac{1}{8}}{\frac{2}{7}} \qquad ; \qquad 
  \frac{1}{8} \leqslant x < \frac{2}{7}\]
\end{minipage}





\end{esempio}

% TODO Un esempio sensato in cui usare tutto l'ambaradan dei grafi!
% \begin{esempio}
%  \(\ln \tonda{-7x+2} - \ln \tonda{x +1} \leqslant 0\)
%  
% Tenendo presente che \(0 = ln 1\) e applicando la seconda proprietà 
% dei logaritmi, l'equazione precedente diventa:
% 
% \(\ln \dfrac{-7x+2}{x +1} \leqslant \ln 1\)
% 
% Dato che la base è maggiore di zero:
% 
% \(\sistema{
% -7x+2 > 0 \\
% x +1 > 0 \\
% \dfrac{-7x+2}{x +1} \leqslant 1}\)
% 
% E riducendo:
% 
% \(\sistema{
% x < \frac{2}{7} \\
% x > -1 \\
% \dfrac{-7x+2}{x +1} - \dfrac{x +1}{x +1} \leqslant 0}\)
% 
% \(\sistema{
% -1 < x < \frac{2}{7} \\
% \dfrac{-8x+1}{x +1} \leqslant 0}\)
% 
% \noindent
% \begin{minipage}{.48\textwidth}
% \vspace*{-12pt}
% Soluzione grafica dell'ultima disequazione:
% 
% \begin{inaccessibleblock}[Studio del segno e soluzione della disequazione
% (-8x + 1)/(x +1).]
%   \disfratta
% \end{inaccessibleblock}
% \end{minipage}
% \hspace{.04\textwidth}
% \begin{minipage}{.48\textwidth}
% Soluzione grafica del sistema:
% 
% \begin{inaccessibleblock}[Soluzione grafica di un sistema di 
%disequazioni.]
%   \dissistema
% \end{inaccessibleblock}
% \end{minipage}
% 
% Per cui la soluzione della disequazione logaritmica è:
% 
% \[\intervca{\frac{1}{8}}{\frac{2}{7}} \qquad \text{ o } \qquad 
%   \frac{1}{8} \leqslant x < \frac{2}{7}\]
% 
% \end{esempio}


\section{Esponenziali e logaritmi in \(\IR\)}
\label{sec:esplog_IR}
Operando nell'insieme degli iperreali, la funzione esponenziale e la 
funzione logaritmo mantengono le loro proprietà, perciò le espressioni che 
contengono queste funzioni non cambiano il loro risultato, se applicate a 
numeri standard. Potrebbero sorgere dei dubbi in casi particolari, 
applicando queste funzioni a numeri infinitesimi o a numeri infiniti.

Nelle espressioni che seguono facciamo uso delle solite convenzioni, che 
ricordiamo:
\begin{itemize}[nosep]
 \item $M, \ N$ rappresentano iperreali infiniti;
 \item $\epsilon, \ \delta$ rappresentano iperreali infinitesimi;
 \item $a, \ k \in \IR$ rappresentano numeri standard, cioè corrispondono a 
numeri reali;
 \item la funzione parte standard $\pst{x}$, applicata a un iperreale 
finito $x$, permette di conoscere quale reale $r$ corrisponda a $x$; 
 \item un iperreale finito $x$ è uguale a un reale $r=\pst{x}$ più un 
infinitesimo $\delta$: \\
\(x=\pst{x}+\delta=r+\delta\)
\end{itemize}

Osservando i grafici delle funzioni esponenziali e logaritmiche, 
e sapendo che sono \emph{continue}\footnote{
~La continuità di queste funzioni verrà dimostrata nel volume 5.},
possiamo immaginare il valore di espressioni come: 
\(a^\delta\), \(a^M\), \(log_a\delta\), \(log_a M\), 
dove \(a>0\) è un numero standard.
% Sono prive di dubbi espressioni come \(a^\delta\), \(a^M\), 
% \(log_a\delta\), \(log_a M\), dove \(a>0\) è un numero standard. Per 
% capirlo, basta seguire l'andamento dei grafici contenuti in questo 
% capitolo. 
\begin{enumerate}[nosep]
 \item Se la base $a>1$:
  \begin{enumerate}[nosep]
   \item \(a^\delta \approx 1\), perciò \(\pst{a^\delta}=1\);
   \item \(a^M = N\) ($M$ e $N$ infiniti positivi);
   \item \(a^{-M} = \delta\) ($M$ infinito positivo), perciò 
   \(\pst{a^M}=\dots\);
   \item $log_a \delta= -M$ ($\delta >0 ~ e ~ M$ infinito positivo);
   \item $log_a M= N$ ($M ~ e ~ N$ infiniti positivi);
  \end{enumerate}
 \item Se invece vale $0<a<1$, esprimi tu le considerazioni analoghe 
relative ai grafici\dots
\end{enumerate}

% Ma anche le espressioni prive di dubbi, inserite in formule appena un po' 
% più lunghe, possono far discutere. 
% Per esempio, poiché \(a^\delta \approx 1\) 
% si deduce che \(a^\delta -  1\) è un infinitesimo e quindi il calcolo 
% di $\pst{\frac{a^\delta -  1}{\delta}}$ è problematico.\\
% Elenchiamo qui alcuni esempi notevoli, che ritroverai nel capitolo sui 
% limiti, l'anno prossimo.\\

Risultano particolarmente interessanti alcune espressioni che verranno 
utilizzate nello studio delle funzioni il prossimo anno.
Le vediamo nei prossimi esempi.

\begin{esempio}
\label{esempio:ln}
Una particolare funzione logaritmica:
\begin{align*}
 %\lim_{x \rightarrow 0} \dfrac{\ln\tonda{1+x}}{x} &=
 &\pst{\dfrac{\ln\tonda{1+\delta}}{\delta}}~ = ~  
 \pst{\frac{1}{\delta}\ln\tonda{1+\delta}} ~\stackrel{1}{=} ~
 \pst{\ln\tonda{1+\delta}^\frac{1}{\delta}}
~ \stackrel{2}{=} ~
\pst{\ln\tonda{e}} \stackrel{3}{=} ~ 1
\end{align*}
Dove le uguaglianze hanno i seguenti motivi:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item per una proprietà dei logaritmi;
 \item l'argomento del logaritmo è proprio la definizione di \(e\);
 \item l'esponente da dare a \(e\) per ottenere \(e\) è \(1\).
\end{enumerate}
\end{esempio}

\begin{esempio}
\label{esempio:log_a}
Come nell'esempio precedente ma con una base generica:
\begin{align*}
 %\lim_{x \rightarrow 0} \dfrac{\log_a\tonda{1+x}}{x} &=
 &\pst{\dfrac{\log_a\tonda{1+\delta}}{\delta}}~\stackrel{1}{=} ~  
 \pst{\dfrac{\frac{\ln\tonda{1+\delta}}{\ln a}}{\delta}}~\stackrel{1}{=} ~
 \pst{\dfrac{\ln\tonda{1+\delta}}{\delta}\cdot \dfrac{1}{\ln a}}
 ~ \stackrel{2}{=} ~
 \dfrac{1}{\ln a}
\end{align*}
Dove le uguaglianze hanno i seguenti motivi:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item cambio di base del logaritmo;
 \item per quanto visto nell'esempio \ref{esempio:ln}.
\end{enumerate}
\end{esempio}


\begin{esempio}
Una particolare funzione esponenziale:
\begin{align*}
&\pst{\dfrac{e^\epsilon-1}{\epsilon}}
~ \stackrel{1}{=} ~  
\pst{\dfrac{\delta}{\ln{(\delta+1)}}}~ \stackrel{2}{=} ~ 1
\end{align*}
Dove le uguaglianze hanno i seguenti motivi:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item ancora una sostituzione: poniamo \(e^\epsilon-1=\delta\). 
Allora \(e^\epsilon = 1+\delta\) quindi \(\epsilon\) è l'esponente da dare 
a \(e\) per ottenere \(1+\delta\) cioè: 
\(\epsilon = \ln{\tonda{1+\delta}}\);
 \item per quanto visto nell'esempio \ref{esempio:ln}.
\end{enumerate}
\end{esempio}

\begin{esempio}
Simile all'esempio precedente, ma con una base generica.
\begin{align*}
%\lim_{x \rightarrow 0} \dfrac{a^x-1}{x} &=
&\pst{\dfrac{a^\epsilon-1}{\epsilon}}
~ \stackrel{1}{=} ~  
\pst{\dfrac{\delta}{\log_a{(\delta+1)}}}~ \stackrel{2}{=}\ln{a}
%&\stackrel{2}{=} 
% \pst{\frac{\delta}{\dfrac{\ln{(\delta+1)}}{\ln a}}} ~=~
% \pst{\frac{\delta \cdot \ln a}{\ln{(\delta+1)}}} %\stackrel{3}{=}\\
% \stackrel{3}{=} ~ 
% \pst{1 \cdot \ln a}=\ln{a}
\end{align*}
Dove le uguaglianze hanno i seguenti motivi:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item ancora una sostituzione: poniamo
\(a^\epsilon-1=\delta\), allora \(\epsilon=\log_a(\delta+1)\);
 %\item applichiamo la formula del cambiamento di base di un logaritmo; 
 \item per quanto visto nell'esempio \ref{esempio:log_a}.
\end{enumerate}
\end{esempio}

\begin{esempio}
Una particolare funzione esponenziale:
\begin{align*}
 %\lim_{x \rightarrow \infty} \tonda{1+\dfrac{k}{x}}^x =
 &\pst{\tonda{1+\dfrac{k}{N}}^N}
~ \stackrel{1}{=} ~  
\pst{\tonda{1+\dfrac{1}{M}}^{kM}}
~ \stackrel{2}{=} ~
\pst{\quadra{\tonda{1+\dfrac{1}{M}}^M}^k}
~ \stackrel{3}{=} ~ {\quadra{\pst{1+\dfrac{1}{M}}^M}^k}
~ \stackrel{4}{=} ~ e^k
\end{align*}
Dove le uguaglianze hanno i seguenti motivi:
\begin{enumerate} [nosep]
 \item se al posto di \(\dfrac{k}{N}\) scrivo \(\dfrac{1}{M}\) 
allora al posto di \(N\) dovrò scrivere \(N=kM\); $k$ si intende numero 
standard;
% infatti:
% \(\dfrac{k}{N}=\dfrac{1}{M} \sLRarrow N=kM\);
 \item la potenza di potenza è una potenza che ha per base la stessa base 
e per \dots
 \item perché $k$ è standard;
 \item l'espressione tra parentesi quadre è proprio la definizione di \(e\).
\end{enumerate}
\end{esempio}

