\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{congresso_21_preambolo}
\input{congresso_21_funzioni}

\title{Matematica Dolce,\\ 
un libro di testo fuori dalla moda}
\author{Daniele Zambelli\footnote{Curatore del progetto 
(\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com})}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Da quasi dieci di anni ha incominciato a evolversi un libro di testo di 
matematica per le scuole superiori fuori dalla \emph{moda}.

Il testo non è ``bello'', non è ``completo'', contiene errori;
ciò nonostante può essere uno strumento utile per quegli insegnanti che
\begin{itemize} [noitemsep]
\item oltre a insegnare amano imparare;
\item cercano il confronto con altri;
\item sono attenti alle cause delle difficoltà di apprendimento dei propri 
alunni;
\item insegnano certi argomenti con metodi che non sono supportati dalle case 
editrici;
\item si prendono cura dei propri strumenti di lavoro;
\item sono critici nei confronti dei libri;
\item \dots
\end{itemize}

In questo intervento verrà brevemente illustrato un progetto:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item libero,
\item collaborativo,
\item evolutivo,
\item polimorfo,
\item accessibile.
\end{itemize}

\end{abstract}

\section{Introduzione}
\begin{flushright}
Parafrasando quello che dicono alcuni miei amici buddisti, \\
``La matematica è fatta da non matematica''.
\end{flushright}

Tutto il progetto legato attorno ad un manuale di matematica non è fatto solo 
di aspetti legati alla matematica e alla sua didattica. 
Gli aspetti matematico-didattici sono quelli che mi-ci interessano di più, ma 
la forma di una comunicazione in un congresso non è adatta a trattarli:
in questa situazione non è possibile un dialogo e un confronto.

In questi pochi minuti cercherò di illustrare gli aspetti non matematici 
relativi al progetto Matematica Dolce e accennerò a quelli matematici solo 
come mini-esempi.

\section{Libertà}

Tutto il progetto è realizzato sotto la licenza CC BY-SA e questo vuol dire 
che è possibile:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item usare il materiale per qualunque scopo;
\item farne delle copie e diffonderlo;
\item modificarlo a proprio piacere e diffondere la versione modificata;
\item è possibile anche usarlo per ricavarne degli utili diretti o indiretti.
\end{itemize}

Ci sono due restrizioni:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item deve essere citata la fonte originale del progetto;
\item deve essere mantenuta la licenza.
\end{itemize}

La scelta di questa licenza:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item rende libero l'insegnante di usare le parti che 
gli aggradano e modificare quelle che non si addicono al suo stile di 
insegnamento;
\item permette alla scuola di far stampare il testo e di richiedere un 
contributo agli alunni.
\end{itemize}

\paragraph{Esempio} Il testo libero da cui sono partito, matematica \(C^3\), 
non presentava, nel biennio, il piano cartesiano. 
Tra le prime modifiche fatte, abbiamo inserito, nel primo volume, un 
capitolo sul piano cartesiano con i 3 problemi sui segmenti:

\noindent \begin{minipage}[t]{.36\textwidth}
\begin{center}
Punto medio

\scalebox{.6}{\puntomedio}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.33\textwidth}
\begin{center}
Lunghezza

\scalebox{.6}{\lungseg}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.33\textwidth}
\begin{center}
Area sottesa

\scalebox{.6}{\areasottesauno}
\end{center}
\end{minipage}


\section{Collaborazione}

Il testo non è il frutto del lavoro di una sola persona, ma molti vi hanno 
collaborato.
Il confronto con i colleghi su varie scelte è sempre un momento di grande 
ricchezza.

Difficilmente un insegnante, da solo, è in grado di affrontare la scrittura 
di un intero manuale di matematica, ma assieme possiamo farlo.

Ora che c'è una base sufficientemente solida dei vari argomenti da 
affrontare nei cinque anni dell'insegnamento secondario, ogni insegnante 
può aggiungere o modificare il suo argomento del cuore, quello su cui ha 
trovato un modo efficace di proporlo e può renderlo disponibile a tutti.

La collaborazione non è facile:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item servono degli strumenti comuni;
\item serve una struttura che permetta lo scambio.
\end{enumerate}

Per quanto riguarda il primo aspetto, lo strumento con cui è realizzato il 
testo è \LaTeX.

Molte persone che hanno una formazione matematica conoscono \LaTeX, 
per chi non lo conoscesse, in sintesi:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item \LaTeX è un linguaggio di descrizione del testo; 
\item permette di scrivere tutte le formule usando un testo piano;
\item permette, anche se con una certa difficoltà di realizzare grafici 
sofisticati;
\item può produrre documenti in formato .pdf o in altri formati.
\end{itemize}

Anche \LaTeX è libero, lo si può scaricare, gratuitamente, e installare 
su qualunque piattaforma (Windows, Mac, Linux).

Si usa un editor per descrivere, in un semplice file di testo, 
il documento che si vuole realizzare, lo si compila e si ottiene un 
documento .pdf di buona (ottima) qualità.

\medskip
La struttura usata per la condivisione verrà presentata nella prossima 
sezione, dato che riguarda anche la manutenzione del testo.

\paragraph{Esempio} Discutendo con le colleghe sull'argomento equazioni e 
disequazioni goniometriche era sorta una divergenza: alcuni preferivano 
usare la circonferenza goniometrica, altri il grafico della funzione.

La soluzione è stata quella di combinare in un unico disegno i due grafici: 

\begin{center}
\disequazionegon
\end{center}


\section{Evoluzione}

Il testo non è una perfetta esposizione della materia, è una raccolta di 
modi per presentare i vari argomenti della materia.

Non esiste ``il'' modo giusto esistono vari modi per ogni argomento, modi 
che possono adattarsi più o meno allo stile di apprendimento 
dell'insegnante e degli alunni. 
Ho sempre invidiato quei colleghi che, avendo trovato il modo giusto, per 
molti anni della loro carriera, procedevano riproponendo le stesse cose nello 
stesso modo. 
Io non riuscivo a fare le stesse lezioni neppure quando avevo classi 
parallele.

Il libro non è bello e neppure perfetto (per fortuna), ma evolve facilmente.
Ogni lezione svolta in classe può suggerire modifiche piccole o grandi al 
testo: la correzione di un errore, il cambiamento o l'aggiunta di un esempio, 
la riscrittura di alcune parti o di un intero capitolo.

Lo strumento per la revisione è preso dallo sviluppo del software: 
Sistema di Controllo di Versione (CVS).

In estrema sintesi consiste nell'avere l'intero lavoro sia in locale, 
nell'hard disk del proprio computer, dove è possibile modificarlo, sia 
in un repository remoto dove può essere condiviso. 

Un apposito programma (git) fornisce tutti gli strumenti per 
sincronizzare lo stato locale e quello remoto e tiene traccia di tutti 
i cambiamenti in modo da poter tornare indietro a qualunque stadio della 
lavorazione, e di gestire il lavoro di più persone con gli eventuali 
conflitti.

\paragraph{Esempio} Inizialmente le funzioni venivano introdotte dopo aver 
parlato di insiemi, prodotto cartesiano e relazioni.

Dopo aver scritto il capitolo per il volume di quinta sull'introduzione 
alle funzioni, dove utilizzavo un nuovo approccio tratto dall'informatica, 
ho esteso questo nuovo approccio a tutti i volumi introducendo le funzioni 
già nelle prime pagine del primo volume.

\medskip
\affiancatic{.49}{.49}{
Funzione rappresentata con grafi:
\[add \coppia{a_1}{a_2} = somma\]
\grafoscatolasd{add}{a_1}{a_2}{somma}\\[1em]
\grafoportad[1.1]{add}{a_1}{a_2}{somma}
}{
Chiamata di una funzione:
\[add \coppia{7}{5} = 12\]
\grafoscatolasd{add}{7}{5}{12}\\[1em]
\grafoportad[1.1]{add}{7}{5}{12}
}


\section{Polimorfismo}

\begin{description}
\item [Problema ] mi va abbastanza bene in generale, ma quel, quegli 
argomenti sono trattati in un modo che non risponde alle mie esigenze.
\item [Soluzione ] seguo le istruzioni:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item opero un \emph{fork} del progetto;
\item modifico quello che non mi va bene;
\item propongo al gruppo di integrare nel testo le modifiche.
\end{enumerate}
\end{description}

Se le proposte di modifica non vengono accolte, si tengono due testi con una 
radice comune e alcune parti diverse.
Questo progetto rende facile l'operazione di adattare il testo alle proprie 
esigenze:
\begin{itemize} [noitemsep]
\item si può cambiare l'ordine dei capitoli per spostare alcuni argomenti da 
un anno a un altro;
\item si possono aggiungere o togliere argomenti;
\item si possono modificare argomenti;
\item si possono aggiungere (o togliere) esercizi.
\end{itemize}

\paragraph{Esempio} Estrarre un solo capitolo, da usare come dispensa, 
richiede non più di~5 minuti.

\paragraph{Esempio} Nel testo il quinto volume è dedicato all'analisi 
proposta con il metodo non standard.
Questo semplicemente perché chi ha scritto questi capitoli preferisce e ha 
usato nella sua attività didattica l'Analisi Non Standard.

Il tutto può partire dalla seguente osservazione:

\vspace{1em}
\affiancati{.48}{.48}{
Se scegliamo di mettere un solo separatore tra due classi contigue di 
razionali:

\begin{center}\scalebox{.6}{\unoconnome}\end{center}

otteniamo l'insieme completo dei numeri reali: \(\R\).
}{
Se scegliamo di mettere più separatori tra due classi contigue di 
razionali:

\vspace{1em}
\begin{center}\scalebox{.6}{\molticonnome}\end{center}

otteniamo il meraviglioso insieme dei numeri iperreali: \(\IR\).
}

\bigskip
L'insieme dei numeri iperreali contiene anche gli infinitesimi e gli 
infiniti e è quindi adatto a risolvere in modo semplice i problemi relativi 
alla pendenza delle funzioni e alle aree delle superfici sottese alle 
funzioni.

\begin{center}
Pendenza di una funzione in un punto

\affiancati{.39}{.59}{
In una funzione abbastanza tranquilla, la pendenza in un punto è il 
numero reale più vicino al rapporto differenziale:
\[f'(x) \approx \dfrac{f(x + dx) - f(x)}{dx}\]
}{
\differenziale
}
\end{center}

\pagebreak
\begin{center}
Teorema fondamentale del calcolo differenziale

\affiancati{.48}{.48}{
\teoremafonda

L'area sottesa al grafico della funzione nell'intervallo reale
\(\Delta x\) è approssimativamente uguale a 
\(\Delta S = f(x) \cdot \Delta x\).
}{
\teoremafondb
L'area sottesa alla funzione nell'intervallo infinitesimo
\(d x\) è indistinguibile da 
\(d S = f(x) \cdot d x\).
}
\end{center}

\vspace{1em}
Chi non volesse usare questa modalità, comunque, non ha che da modificare 
alcuni capitoli iniziando l'analisi dalla definizione \(\epsilon - \delta\) 
di limite.

\section{Accessibilità}

Ciechi e ipovedenti hanno grande difficoltà nello studio della matematica 
in particolare nella lettura delle formule.
Il testo, grazie alla licenza e all'uso di \LaTeX, ha integrato il pacchetto 
\emph{axessibility} prodotto dall'università di Torino che permette ai 
lettori di pdf di leggere le formule nel formato \LaTeX.

È inoltre in corso la traduzione in formato html con le formule in Mathjax 
visibili sia in \LaTeX sia in mathml. Con la possibilità di tradurre tutto il 
testo in Lambda.

L'apparato grafico ha grande importanza nella didattica della matematica, per 
cui certi argomenti usano proprio dei grafi come ad esempio il calcolo di 
espressioni con grafi ad albero.
Ma dove è stato possibile sono stati affiancati metodi che potessero essere 
seguiti anche su una barra braille.

\paragraph{Esempio} Già da quando insegnavo alle medie usavo un grafo ad 
albero per la soluzione delle espressioni con i numeri naturali. 
I motivi di questa scelta sono vari:

\begin{itemize} [noitemsep]
\item permette di separare il problema della precedenza delle operazioni dal 
problema del calcolo;
\item è un esercizio significativo dell'uso dei grafi ad albero;
\item aggiunge uno strumento alla cassetta degli attrezzi degli alunni;
\item evita le ricopiature di una parte dell'espressione;
\item permette di risalire a un elemento mancante dell'espressione 
conoscendone il risultato;
\item produce una soluzione uguale per tutti a meno di banali 
trasformazioni topologiche;
\item dà importanza all'aspetto grafico;
\item è bello.
\end{itemize}

\espressionealberoa

Proprio gli ultimi due punti delle motivazioni precedenti evidenziano il 
conflitto con chi ha problemi di vista.
Un testo che voglia essere inclusivo deve offrire una soluzione alternativa 
che permetta di mantenere almeno i più importanti obiettivi.
Viene proposto quindi un secondo metodo che può essere eseguito anche su una 
barra braille.
Il metodo consiste nella ripetizione di due fasi:

\begin{enumerate} [noitemsep]
\item evidenziare tutte le operazioni che si possono svolgere;
\item sostituire a queste operazioni il loro risultato.
\end{enumerate}

\[2 + 6 \times 2 \div 
 \left[ \left(4 -2 \right) \times 3^{2} - 3 \times 5 \right] +
 \left( 5^{2} + 2^{3} \right) \div 3 =\]
\begin{align*}
\text{Sottolineo:} \qquad &= 2 + 
 \underline{6 \times 2} \div \left[ \underline{\left(4 -2 \right)} 
   \times \underline{3^{2}} - 
   \underline{3 \times 5} \right] +
 \left( \underline{5^{2}} + \underline{2^{3}} \right) \div 3 =\\
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \left[ 2 \times 9 - 15 \right| +
 \left( 25 + 8 \right) \div 3 =\\
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \left[ \underline{2 \times 9} - 15 \right| +
 \underline{\left( 25 + 8 \right)} \div 3 = \hspace{20mm}\\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 12 \div \left[ 18 - 15 \right| +
 33 \div 3 =\\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \underline{\left[ 18 - 15 \right|} +
 \underline{33 \div 3} = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div 3 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 \underline{12 \div 3} +
 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 4 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= \underline{2 +  4} + 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 6 + 11 = 17
\end{align*}


\section{Conclusioni}

\subsection{Buoni motivi per non usarlo}

Questo testo non è adatto a tutte le situazioni infatti:
\begin{description}
\item [È libero: ] questo comporta una certa responsabilità di chi lo usa :
se c'è qualcosa che non va deve contribuire a correggerlo segnalando o 
mandando le correzioni.
\item [È collaborativo: ] presenta una disomogeneità tra i vari capitoli.
\item [È evolutivo: ] la versione di quest'anno è diversa, in certi punti 
poco, in certi molto, da quella dell'anno precedente.
\item [È polimorfo: ] chi lo adotta deve decidere se il testo va bene così 
com'è o se va modificato l'ordine degli argomenti.
\item [È accessibile: ] questa caratteristica responsabilizza maggiormente 
l'insegnante che, se ha un alunno disabile, deve interessarsi un po' alle 
tecnologie assistive utilizzabili con il testo.
\end{description}

\subsection{Contribuire}

Se, nonostante tutto, qualcuna delle caratteristiche di questo progetto 
risuona con la propria visione dell'insegnamento o della matematica, allora 
sorge la domanda: come posso contribuire?

Ci sono molti modi:
\begin{description}
\item [Usarlo: ] il libro è vivo se viene usato.
\item [Correggerlo: ] il libro è vivo se vengono segnalati e corretti gli 
errori.
\item [Adattarlo: ] il libro è vivo se si adatta a diversi ambienti e a 
nuove situazioni.
\item [Ampliarlo: ] il libro è vivo se cresce.
\item [Renderlo più accessibile: ] l'inclusività è uno degli obiettivi 
fondanti del progetto.
\end{description}

Una buona partenza per collegarsi al progetto è il sito:
\begin{center}
\href{https://www.matematicadolce.eu}{www.matematicadolce.eu}
\end{center}

Dove si possono trovare:
\begin{itemize}
\item i link per scaricare l'ultima versione disponibile 
(\textsc{downloads}),
\item i contatti con chi cura Matematica Dolce
(\textsc{chi siamo}),
\item alcune indicazioni sulle scelte didattiche
(\textsc{perché?}).
\end{itemize}

\end{document}
















